%\documentclass[a4paper,12pt,reqno]{article}
%\usepackage{00}
%\raggedbottom

\begin{frame}
  \frametitle{שלוםכיתה א}
\begin{itemize}
\item<1> You can use overlay specifications.
\item<2> This is useful.
\end{itemize}
\end{frame}

\def\CPL{\E|C|\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code for collecting code exerpts into a separate library and kernel files
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{kernel}
\newcounter{library}
\setcounter{library}0

\newread \tempFile % A temporary reading stream
\newwrite \kernelFile % A stream to save kernel functions
\newwrite \libraryFile % A stream to save library functions
\immediate \openout \kernelFile=temp-kernel.lisp
\immediate \openout \libraryFile=temp-library.lisp

% An environment for writing kernel functions
\newenvironment{KERNEL}{%
  \stepcounter{kernel}
  \def\fileName{temp-kernel-\arabic{kernel}.lisp}%
  \csname filecontents*\endcsname[overwrite]{\fileName}%
}{%
  \csname endfilecontents*\endcsname%
  \LTR
    \lstinputlisting[language=kernel,style=display,backgroundcolor=\color{green!20}]{\fileName}%
  \endLTR
  \openin \tempFile=\fileName
  \begingroup\endlinechar=-1
  \loop\unless\ifeof \tempFile
    \read\tempFile to\fileline % Read one line and store it into \fileline
    \immediate\write \kernelFile
    {\unexpanded\expandafter{\fileline}}
  \repeat
  \endgroup
  \closein \tempFile
}

% An environment for writing library functions
\newenvironment{LIBRARY}{%
  \stepcounter{library}
  \def\fileName{temp-library-\arabic{library}.lisp}%
  \csname filecontents*\endcsname[overwrite]{\fileName}%
}{%
  \csname endfilecontents*\endcsname%
  \LTR
    \lstinputlisting[language=kernel,style=display,backgroundcolor=\color{orange!20}]{\fileName}%
  \endLTR
  \newread \tempFile % open the file to read from
  \openin \tempFile=\fileName
  \begingroup\endlinechar=-1
  \loop\unless\ifeof \tempFile
    \read\tempFile to\fileline % Read one line and store it into \fileline
    \immediate\write \libraryFile 
    {\unexpanded\expandafter{\fileline}} % print the content to copy.txt 
  \repeat 
  \endgroup
  \closein \tempFile
}

%
§ מבוא

\begin{frame}
\frametitle{A frame title}
שפת LISP (ראשי תיבות של \E|LIst PRocessing|), היתה, יחד עם שפת Fortran (ראשי
תיבות של \LR{FORmula TRANslation}, אחת משתי שפות התכנות הראשונות. ליספ פותחה
ב-MIT על ידי \E|John McCarthy| עוד בשנת 1,956. אולם מלכתחילה, ליספ לא נתפסה על
ידי ממציאה כשפת תכנות, אלא כתחשיב מתימטי המיועד לכתיבת אלגוריתמים, הדומה לתחשיב
\begin{itemize}
\item<1> You can use overlay specifications.
\item<2> This is useful.
\end{itemize}
\end{frame}


שפת LISP (ראשי תיבות של \E|LIst PRocessing|), היתה, יחד עם שפת Fortran (ראשי
תיבות של \LR{FORmula TRANslation}, אחת משתי שפות התכנות הראשונות. ליספ פותחה
ב-MIT על ידי \E|John McCarthy| עוד בשנת 1,956. אולם מלכתחילה, ליספ לא נתפסה על
ידי ממציאה כשפת תכנות, אלא כתחשיב מתימטי המיועד לכתיבת אלגוריתמים, הדומה לתחשיב
ה-$λ$ \E|(lambda calculus)|. רק לאחר מכן, מומש התחשיב כשפת תכנות.

בתחשיב של \E|McCarthy|, כל תכנית היא מה שנקרא "\ע|ביטוי~S|", והרצת התכנית קרויה
"שיערוך" (\E|evaluation|) של הביטוי. יתירה מכך, כל הנתונים בשפת ליספ גם הם
ביטויי~\E|S|. תכנית בשפת ליספ היא פונקציה שיכולה לקבל כארגומנטים ביטויי~S והיא
מחזירה ביטוי~\E|S|, וכאמור, כל פונקציה כזו, היא בעצמה ביטוי~\E|S|. שפת ליספ
נחנה לכן בתכונה הידועה בשם \ע|הומואייקוניות| (\E|homoiconicity|) לפיה ניתן מתוך
השפה לבצע מניפולציה על תכניות הכתובות בשפה כאילו היו הן נתונים. שפות אחרות שהן
הומואייקוניות כוללות את פרולוג, \LR{Wolfram Mathematica}, \E|Snobol|
ו-\E|Julia|. שפות כמו~\CPL, פסקל, ו-\E|Java|, כמו מרבית שפות התכנות אינן
הומואייקוניות.

\begin{frame}{LISP}
  \begin{itemize}
  \item  asdf
        \item ONe
    \item ONe
\end{itemize}
\end{frame}

בנוסף לתחשיב McCarthy הציג גם אלגוריתם אוניברסלי, \E|eval|, המסוגל להריץ תכניות
בליספ. ליספ הפכה מתחשיב מתימטי לשפת תכנות כאשר האלגוריתם הזה מומש בשפת מכונה.
מאוחר יותר, נמצא מי שכתב מימוש של \E|eval| בשפת ליספ עצמה. 

אחת המטרות החשובות של סיכום זה היא הדגמה כיצד ניתן לממש את אלגוריתם השיערוך של
שפת ליספ באמצעות שפת ליספ עצמה )עיין בהמשך, \פנה|סעיף:מימוש|.(.

שפת ליספ שימשה בין השאר לפיתוח \E|Macsyma|, התכנית הראשונה לחישוב מתימטי
סימבולי, כולל נגזרות, אינטגרלים, ופתרון סימבולי של משוואות.
דוגמה לחישוב סימבולי ב-\E|Macsyma| היא חישוב האינטגרל המסויים \[
  ∫₀⁴ e^{√{ay}}dy
\] עבור~$a>0$, בעזרת ההחלפה~$y=z²/a$:

\begin{minipage}\linewidth
\begin{LTR}
  \scriptsize
  \begin{LISP}
(%i1) assume(a > 0)$
(%i2) 'integrate (%e**sqrt(a*y), y, 0, 4);
                      4
                     /
                     [ sqrt(a) sqrt(y) (%o2) I %e dy
                     ]
                     /
                      0
(%i3) changevar (%, y-z²/a, z, y);
                      0
                     /
                     [ abs(z)
                   2 I z %e dz
                     ]
                     /
                      - 2 sqrt(a)
(%o3)-----------------------------
                                a
\end{LISP}
\end{LTR}
\end{minipage}

שפת ליספ שימשה גם לפיתוחה של \E|ELIZA| תכנית המחשב הראשונה שהייתה מסוגלת לנהל
שיח עם משתמש בדומה לבוט. ELIZA ניסתה לדמות בשיחה את תפקיד הפסיכיאטר או
הפסיכותראפיסט ודו שימ עמה נראה כך
\begin{LTR}
  \scriptsize
  \begin{verbatim}
ELIZA: Please tell me what’s been bothering you.
ME: Oh, hello, ELIZA. It’s been a long time.
ELIZA: Hi. What seems to be your problem?
ME: Lately, I’ve been feeling a little depressed.
ELIZA: And how do you feel right now?
ME: I feel sad, but relieved to be writing.
ELIZA: Of what does feeling sad remind you?
\end{verbatim}
\end{LTR}
שפת ליספ שימשה גם לפיתוח
\E|Grammarly|, התכנה המפורסמת לתיקוני שגיאות כתיב ודקדוק.

במהלך השנים, נולדו ניבים רבים לליספ שהרחיבו בהרבה את ההגדרה המקורית. בשנת 1,984
אוחדו רבים מהניבים
הללו לכדי הגדרה של שפה אחת הידועה בשם \E|Common Lisp| (\E|CL|). ניבים נפוצים
אחרים כוללים את Emacs Lisp (המשמשת כשפת סקריפטים בעבור עורך הקבצים (\E|text
editor|) \E|Emacs|), AutoLisp (המשמשת כשפת סקריפטים בתכנת \E|AutoCad|),
\E|Scheme|, \E|Clojure|, ואפילו שפת התכנות \E|Dylan|, אשר למרות הדקדוק השונה
בתכלית שלה, היא מבוססת על ליספ.

הדיון כאן איננו עוסק בליספ כשפת תכנות, וגם לא באף אחד מהניבים הנפוצים או הפחות
נפוצים שלה, אלא מתרכז אך ורק בהצגת גלעין (\E|core|) מינימלי של השפה, שהוא בעצמו
ניב של ליספ. אנו נכנה גלעין זה בשם \ע|מיני ליספ|. שפת מיני ליספ היא מינימלית
ביותר, והיא כוללת שמונה פונקציות פרימיטיביות בלבד, כלומר פונקציות שלא ניתן
להגדירן באמצעות פונקציות אחרות:

\ציינן
✦ \ע|פונקציות מבניות|: \E|car|, \E|cdr| ו-\E|cons|, אשר מאפשרות ליצור ביטוי
\E|S|, ולפרק אותו לחלקיו.

✦ \ע|פונקציות לוגיות|: \E|atom|, \E|eq| ו-\E|cond|, המאפשרות לבדוק את תכנו של
ביטוי~\E|S|.

✦ \ע|פונקציות נוספות|: \E|set| המאפשרת לתת שמות לביטויי \E|S|, ו-\E|error| המסייעת
בטיפול במקרים שבהם החישוב נתקל בשגיאה.
===
\פנה|טבלה:מיני| שבהמשך מסכמת את רשימת הפונקציות הפרימיטיביות שבמיני ליספ. כל
הפונקציות הפרימיטיות של מיני ליספ הן גם פונקציות פרימיטיביות של מרבית הניבים החשובים
של ליספ, ובפרט של \E|Common Lisp|.

\normalsize
בנוסף, מכילה מיני ליספ מספר קטן של פונקציות "סיפריה", כלומר פונקציות הכתובות
בשפת מיני ליספ תוך שימוש בפונקציות הפריטיביות.

\ציינן
✦ \ע|קבועים| (פונקציות ללא פרמטרים): \E|t| (המציין את הערך הבוליאני של אמת) ו-\E|nil|
(המציין את הערך הבוליאני של שקר).
✦ \ע|פונקציה לוגית|: \E|null| (פונקציה חד-מקומיות הבודקת אם ביטוי הוא \E|nil|).
✦ \ע| פונקציות המסייעות בהגדרת פונקציות|:
\E|quote|, \E|defun|, \E|ndefun|, \E|lambda| ו-\E|nlambda|.
===
\פנה|טבלה:סיפריה| שבהמשך מסכמת את רשימת פונקציות הסיפריה של מיני ליספ, ומביאה
גם את מימושן במיני ליספ. מלבד ndefun ו-nlambda ניתן למצוא את פונקציות הסיפריה
של מיני ליספ בכל הניבים האחרים של השפה, אם כי לעיתים הפונקציה defun נקראת בשם
אחר.

בנוסף לפונקציות הפרימיטיביות ולפונקציות הסיפריה, שפת מיני-ליספ תומכת, כמו מרבית
הניבים של ליספ, בפונקציה \E|eval| אשר מקבלת ביטוי S ומשערכת אותו. הפונקציה
eval אינה פונקציה פרימיטיבית, אלא היא ממומשת כחלק מ-\E|evaluate|, אלגוריתם
השיערוך של מיני ליספ, אשר גם הוא ממומש כפונקציה במיני ליספ.

בניגוד לניבים האחרים של ליספ, שפת מיני ליספ אינה תומכת במספרים ובפעולות
אריתמטיות. רוב הניבים של ליספ, יודעים להדר, באופן חלקי או מלא, תכניות ליספ לשפת
מכונה. גם הידור כזה אינו נחוץ במיני ליספ. על אף המינימליות של שפת מיני ליספ,
שפה זו היא טיורינג שלמה: כל תכנית שאפשר לכתוב בכל שפת תכנות, אפשר לכתוב גם
במיני ליספ.

בפרט, כפי שנדגים כאן, ניתן לממש את האלגוריתם \E|eval| עצמו במיני ליספ, תוך
שימוש בפונקציות פרימיטיביות או בפונקציות הסיפריה, אשר כאמור מוגדרות באמצעות
הפונקציות הפרימיטיביות. מימוש זה הוא פשוט וקצר יחסית ועולה לכדי כמאה שורות
בלבד.

לבד מהמימוש של eval שפת מיני ליספ מעניינת שכן היא מציגה בתמציתיות את מרבית
הרעיונות החשובים של ליספ, כגון עיבוד רקורסיבי של רשימות, קישור של שמות לערכים,
העברת פרמטרים, הסתכלות על תכנית כמבנה נתונים, ועוד.

לא רק תכניות הם ביטויי~\E|S|. כל הערכים בשפת ליספ הם ביטויי~S
\E|(S-Expressions)|. המונח~S-Expression בא לעולם כקיצור למונח \E|symbolic
expression| (ביטוי סימבולי). המילה "סימבולי" מטעימה שמדובר שאין מדובר בהכרח
בביטוי מתימטי כגון~$13+41/2$, שבו המשמעות של כל הסימנים ידועה בדרך כלל, אלא
בביטוי כללי שיכול להכיל סימבולים שמשמעותם דורשת הגדרה מפורשת, כגון
\begin{equation*}
  (\amalg \circledcirc \maltese) ⊘ (\Re \wr \Game)
\end{equation*}
בביטוי זה, ניתן לזהות את האופרנדים ($\amalg$,~$\maltese$,~$\Re$ ו-$\Game$) ואת
האופרטורים ($\circledcirc$,~$⊘$ ו-$\wr$). ניתן גם לשרטט עץ המתאר את מבנה הביטוי
\begin{LTR}
  \begin{forest}
    s tree [$⊘$,[$\circledcirc$ [$\amalg$] [$\maltese$]] [$\wr$[$\Re$][$\Game$]]]
  \end{forest}
\end{LTR}
אולם כיוון שמשמעות האופרנדים והאופרטורים אינה ידועה, לא נוכל לחשב את הביטוי.
המונח שיערוך כולל בתוכו שני מרכיבים עיקריים: ראשית, איתור המשמעות של הסימבולים
המופיעים בביטוי, ושנית, חישוב הביטוי בהתאם למשמעות זו. בדרך כלל מרכיב החישוב של
השיערוך מחשב ביטוי חדש, אך לעיתים השיערוך מייצר משמעות בעבור סימבולים שלא הייתה
להם משמעות טרם השיערוך. במילים אחרות, השיערוך משתמש בהגדרות של סימבולים, ויכול
גם לייצר הגדרות כאלו.

בשפת תכנות כדוגמת~\CPL העוברות הידור \E|(compilation)| שני מרכיבי השיערוך
נפרדים. מתן המשמעות לסימבולים ואיתור המשמעות של סימבולים נעשה על ידי המהדר
\E|(compiler)|. החישוב עצמו נעשה בזמן ריצת התכנית. בליספ, כמו בשפות אחרות שבהן
יש פירוש \E|(interpretation)| של תכניות, שני השלבים של השיערוך נעשים על ידי
האינטרפטר \E|(interpreter)| אשר קורא תכניות ומשערך אותן.

\begin{minipage}\linewidth
\begin{mdframed}[backgroundcolor=Lavender!20]
האינטרפטר של ליספ, כמו האינטרפטר של פרולוג, \E|bash| ושפות תכנות אחרות העוברות
אינטרפטציה, עובד במחזורים, בשיטה הידועה בשם
\LR{\textbf Read \textbf Evaluate \textbf Print \textbf Loop}
או בראשי תיבות \E|REPL|:
\ספרר
✦ \E|READ|: האינטרפטר קורא את הקלט, אשר חייב להיות ביטוי~\E|S| במקרה של ליספ.
✦ \E|EVALUATE|: האינטרפטר משערך את ערכו של הביטוי שקרא.
✦ \E|PRINT|: אם השיערוך של הקלט מצליח, אז האינטרפטר מדפיס את תוצאת השיערוך.
אחרת, האינטרפטר ידפיס הודעת שגיאה מתאימה.
✦\E|LOOP|: האינטרפטר חוזר לצעד הראשון, לקריאת הקלט הבא.
===
\end{mdframed}
\end{minipage}

\normalsize

האינטרפטר של ליספ מכיל לכן שלושה מרכיבים עיקריים:
\אבגד
✦ ה-Reader אשר קורא קלט שהוא סדרה של תווים, ובונה את מבנה הנתונים המתאים
לביטוי ה-S המתאים לתווים אלו.
✦ המשערך (\E|Evaluator|) אשר משערך ביטויי S אלו.
✦ ה-Printer אשר מקבל ביטוי S כמבנה נתונים ומתרגם אותו לסדרת תווים אשר
מייצגת מבנה נתונים זה.
===
כאן נניח שה-Reader וה-Printer נתונים והם דומים לאלו שבכל ניב של ליספ, ונתאר את
המימוש של המשערך של מיני ליספ.

§ ביטויי~S
§§ ביטויי~S כשפה פורמלית

\newcommand\SX{\ensuremath{S_{\text{exp}}}}

בהינתן אלפבית~$Σ$, נגדיר את~$\SX(Σ)$, קבוצת "ביטויי ה-S", מעל~$Σ$.
אינטואיטיבית, ביטוי~S יכול להיות אטומי, ואז הוא חייב להיות מילה מתוך~$Σ^*$.
ביטוי~S שאינו אטומי הוא בהכרח זוג סדור של שני ביטויי~S אחרים. הזוג הסדור נכתב
עטוף בזוג סוגריים ושני הביטויים הסימבוליים שבו מופרדים בסימן הנקודה.

כמה ביטויי~S מעל האלפבית~$Σ=❴a,b,c❵$ הם \[
  a,b,(a.b),(c.(b.a)),((a.b).(a.c))∈\SX❨❴a,b,c❵❩.
\] לעומת זאת,~$(a.b.c)$ אינו שייך ל~$\SX(Σ)$ משום שהוא שלשה סדורה ולא זוג סדור,
ואילו~$(a(b(c)))$ אינו שייך לקבוצה, משום שהוא אינו עונה על הדרישה שבין פריטים
ימצא סימן הנקודה.

הקבוצה~$\SX(Σ)$ היא שפה פורמלית מעל אלפבית מורחב, המתקבל מהוספת סימן הנקודה
ושני סימני הסוגריים לאלפבית~$Σ$ (אנו מניחים, בלי הגבלת הכלליות, ששלושת הסימנים
הללו אינם מצוים ב-$Σ$).

ניתן לאפיין את השפה~$\SX(Σ)$ באמצעות כללי היסק:
\begin{definition}[ביטויי~S מעל
    אלפבית] בהנתן אלפבית~$Σ$ אזי,~$\SX(Σ)$, קבוצת ביטויי ה-S מעל~$Σ$ מוגדרת
  באמצעות הבנאי הנולארי (כלומר איברים אטומיים):
  \begin{equation*}
    \infer{w∈\SX(Σ)}{w∈Σ^*}
  \end{equation*} והבנאי הבינארי:
  \begin{equation*}
    \infer{(τ₁.τ₂⟩∈\SX(Σ)}{τ₁∈\SX(Σ) &τ₂∈\SX(Σ)}
  \end{equation*}
\end{definition}

ניתן להגדיר את~$\SX(Σ)$ גם באמצעות דקדוק חסר הקשר
\begin{equation}
  \begin{split}
    S &→(S.S)⏎ S &→A ⏎
    A &→ε⏎ A &→Aσ₁ ⏎
    A &→Aσ₂ ⏎
    ⋮ ⏎
    A &→Aσₙ ⏎
  \end{split}
\end{equation} כאשר~$Σ=❴σ₁,σ₂,…,σₙ❵$.

נוח לחשוב על ביטויי~S כעצים בינאריים מלאים (כלומר, שלכל צומת שאינה עלה יש בדיוק
שני בנים) כאשר צומת פנימית של עץ כזה אינו נושא מידע, ואילו עלה מכיל מילה
מתוך~$Σ^*$. \פנה|איור:בינארי| מציג כמה ביטויי S יחד עם התיאור שלהם
כעץ בינארי מלא.

\newcommand{\TopAlign}[1]{\adjustbox{valign=t}{#1}}
\newcolumntype{T}{>{\collectcell{\TopAlign}}c<{\endcollectcell}}

\begin{figure}[htbp]
  \כיתוב|ביטויי S והייצוג שלהם כעץ בינארי מלא|
  \תגית|איור:בינארי|
  \centering
  \begin{LTR}
    \rowcolors{2}{green!20}{white}
    \begin{tabular}{*7T}%
      $(ab.cd)$ &
      $(abcd.ε)$ &
      $((ab.cd).ε)$ &
      $(ab.(c.d))$ &
      $((a.b).(c.d))$ &
      $(a.(b.(c.d)))$ &
      \multicolumn1c{$(((a.b).c).d)$} ⏎
      \scriptsize
      \Forest{s tree [{},cons[$ab$,atom][$cd$,atom]]} &
      \scriptsize
      \Forest{s tree [{},cons[$abcd$,atom][$ε$,atom]]} &
      \scriptsize
      \Forest{s tree [{},cons[\relax,cons[$ab$,atom][$cd$,atom]][$ε$,atom]]} &
      \scriptsize
      \Forest{s tree [{},cons[$ab$,atom][{},cons[$c$,atom][$d$,atom]]]} &
      \scriptsize
      \Forest{s tree [{},cons[{},cons[$a$,atom][$b$,atom]][{},cons[$c$,atom][$d$,atom]]]} &
      \scriptsize
      \Forest{s tree [{},cons [{},cons [{},cons[a,atom][b,atom]] [c,atom]] [d,atom] ] } &
      \scriptsize
      \Forest{s tree [{},cons [{}, cons [{}, cons
            [a,atom][b,atom]] [c,atom] ] [d,atom]] }
    \end{tabular}
  \end{LTR}
\end{figure}

הייצוג הרגיל של ביטוי S במחשב הוא באמצעות עצים בינאריים. בייצוג זה, כל צומת
פנימי של העץ הוא רשומה המכילה שני מצביעים, שכל אחד מהם יכול להצביע לרשומה אחרת,
או למילה.

§§ ביטויי S בשפת ליספ וכתיב הרשימות

שפת ליספ מרחיבה מעט את ההגדרה של ביטויי-S כפי שהצגנו אותה למעלה, אבל, בסופו של
דבר, ביטויי S בליספ היא הקבוצה~$\SX$ מעל אלפבית הכולל בתוכו את האותיות
\texttt{A} עד \texttt{Z}, ספרות, וגם מרבית הסימנים המיוחדים, כולל \texttt{-},
\texttt{+} ועוד.

לביטוי S מורכב קוראים בשפת ליספ \E|dotted-pair|. לאיבר הראשון ב-dotted-pair
קוראים \E|car|, ולאיבר השני ב-dotted-pair קוראים \E|cdr|. לזוג כולו קוראים
.
לעיתים גם "רשומת \E|cons|".

לביטוי S אטומי בשפת ליספ קוראים אטום \E|(atom)|. דוגמאות לאטומים הן \E|A|,
\E|12B|, \E|ZZZ| ו-\E|+|. מסיבות היסטוריות, האלפבית של אטומים בליספ אינו מכיל
אותיות קטנות. מערכות ליספ מתרגמת את האותיות הקטנות לאותיות גדולות כשהן מופיעות
בתוך אטומים.

סדרת התווים המגדירה אטום יכולה להיות גם~$ε$, הסידרה הריקה. השם \E|nil| מציין את
האטום שסדרת התווים שלו היא~$ε$. כפי שנראה בהמשך, גם הכתיב \E|()| מציין את האטום
הזה. סדרת התווים המגדירה אטום היא חסרת משמעות בדרך כלל, אולם המתכנת בליספ יכול
להעניק לאטומים נבחרים משמעות. בנוסף, יש מספר אטומים שהמשמעות שלהם מוגדרת מראש
בשפה.

\ע|רשימה| \E|(list)| בליספ היא סדרה של פריטים העטופה בסוגריים. כל פריט ברשימה
יכול להיות אטום, \E|dotted-pair|, או רשימה בעצמו. ניתן לכתוב רווחים לפני ואחרי
כל אחד מהפריטים, אולם שני אטומים רצופים ברשימה חייבים להיות מופרדים בסימן רווח
אחד לפחות.

כך, \E|(a b c d)| היא הרשימה המכילה ארבעה פריטים: האטומים \E|a|, \E|b|, \E|c|
ו-\E|d|. הרשימה הריקה, זו שאינה מכילה אף פריט, נכתבת כ-\E|()|, ואילו
\E|((a.c)c)| היא רשימה המכילה שני פריטים, שהראשון בהם הוא ביטויי~S מורכב,
\E|(a.c)|, והשני הוא האטום \E|c|.

כל רשימה היא כתיב מקוצר לביטוי~\E|S|. הכתיב מוגדר באינדוקציה על אורך הרשימה:
הרשימה הריקה \E|()| היא כתיב אחר לאטום \E|nil|. רשימה שאינה ריקה, היא כתיב
מקוצר לביטוי~S מורכב, כלומר זוג של ביטויי~\E|S|. האיבר הראשון בזוג הוא האיבר
הראשון ברשימה. האיבר השני בזוג, הוא הייצוג של שארית הרשימה.

לפיכך, הרשימה \E|(a b c d)| היא כתיב אחר לביטוי~S
\begin{LISP}
(a.(b.(c.(d.nil))))
\end{LISP}

הפריטים ברשימה הם ביטויי~\E|S|, אבל כיוון שרשימה גם היא ביטוי~\E|S|, רשימה
יכולה להכיל בתוכה רשימות. למשל,
\begin{LISP}
  ((a b) c)
\end{LISP}
היא רשימה המכילה בתוכה שני פריטים, הראשון שבהם הוא רשימה בת שני אטומים, והשני
שבהם הוא אטום. רשימה זו ניתנת לתיאור באמצעות ביטוי~\E|S|,
\begin{LISP}
  ((a.(b.nil)).(c.nil))
\end{LISP}
\פנה|איור:רשימות| מציג רשימות אלו כעצים בינאריים מלאים.

\begin{figure}[!htbp]
  \caption{יצוג רשימות כעצים בינאריים}
  \label{איור:רשימות}
  \begin{LTR}
    \rowcolors{2}{orange!20}{white}
    \begin{tabular}{*5T}
      \lisp{()} &
      \T|(A)| &
      \T|(A B)| &
      \T|(A B C D)| &
      \multicolumn1c{\T|((A B) C)|}
 ⏎
      \Forest{%
        s tree [$ε$,atom]
      } &
      \Forest{s tree [{},cons [A,atom] [$ε$,atom]]
      } &
      \Forest{s tree [{},cons [A,atom] [\relax,cons[B,atom][$ε$,atom]]]
      } &
      \Forest{%
      s tree [{},cons [A,atom]
      [{},cons [B,atom]
      [{},cons [C,atom]
      [{},cons [D,atom]
      [$ε$,atom]
      ]
      ]
      ]
      ]
      } &
      \Forest{%
      s tree [{},cons
      [{},cons
      [B,atom]
      [{},cons[C,atom] [$ε$,atom] ]
      ]
      [{},cons
      [C,atom]
      [$ε$,atom]
      ]
      ]
      }
    \end{tabular}
  \end{LTR}
\end{figure}

המשמעות של המונח \ע|כתיב| היא שמרכיב ה-Reader של האינטרפטר של ליספ יכול לקרוא
ביטויי S הנתונים בכתיב הרשימות ושמרכיב ה-Printer של האינטרפטר יתרגם ביטוי S
לכתיב הרשימות כשהדבר אפשרי. (לא כל ביטוי~S ניתן להיכתב בכתיב
הרשימות. למשל הביטוי \E|(a.b)| אינו ניתן להכתב כרשימה. אבל כל רשימה ניתנת
להיכתב כביטוי~\E|S|.) בהעדר סיבה מיוחדת, מתכנתי ליספ נוהגים לכתוב ביטויי~S
בכתיב הרשימות בכל אימת שניתן לעשות זאת.

§§ פעולות על ביטויי~S

שפת ליספ תומכת בפעולות מבניות אלמנטריות על ביטויי~\E|S|. המשמעות של שלושת
האטומים \T|cons|, \T|car|, ו-\T|cdr| מוגדרת מראש במיני ליספ לציין פעולות
מבניות אלו:

\begin{enumerate}
  ✦ האטום \T|cons| מציין פונקציה המקבלת שני ביטויי~\E|S|, ומחזירה ביטוי~S
  שהוא זוג בו האיבר הראשון הוא הארגומנט הראשון לפונקציה, ואילו האיבר השני של
  הזוג הוא הארגומנט השני לפונקציה.

  נשים לב לכך שאם הארגומנט השני לפונקציה זו הוא רשימה, אז הפונקציה מחזירה רשימה
  חדשה שבה הפריט הראשון הוא הארגומנט הראשון לפונקציה ושאר הפריטים הם כמו אלו
  שהיו ברשימה שהיא הארגומנט הראשון: הפעלת car על האטום a ועל הרשימה
  \E|((b~c)~d)| תחזיר את הרשימה \E|(a~(b~c)~d)|.

  ✦ האטום \T|car| מציין פונקציה המקבלת כארגומנט ביטוי~S אחד. אם ביטוי זה הוא
  ביטוי מורכב, הפונקציה מחזירה ביטוי~S שהוא האיבר הראשון בזוג ממנו הארגומנט
  בנוי.

  לעומת זאת, אם הארגומנט לפונקציה הוא אטום, הפונקציה נכשלת. כשלון זה דומה
  לכשלון של ניסיון לחלוקה באפס. ממש כשם שלא כל הפעולות האריתמטיות מוגדרות על כל
  המספרים, לא כל הפונקציות המבניות מוגדרות על כל ביטויי~ה-\E|S|.

  אם הארגומנט לפונקציה הוא רשימה שאיננה ריקה, אז הפונקציה מחזירה את הפריט
  הראשון ברשימה: הפעלת cdr על הרשימה \E|((b c) d)| תחזיר \E|(b c)|. כאמור, אם
  הארגומנט ל-\E|car| הוא אטום, ואפילו יהא זה האטום \lisp{nil}, כלומר הרשימה
  הריקה, הפונקציה נכשלת.

  ✦ האטום \T|cdr| מציין פונקציה המקבלת כארגומנט ביטוי~S אחד. אם ביטוי זה הוא
  ביטוי מורכב, הפונקציה מחזירה ביטוי~S שהוא האיבר השני בזוג ממנו הארגומנט בנוי.

  אם הארגומנט לפונקציה הוא רשימה שאינה ריקה, אז הפונקציה מחזירה את שארית
  הרשימה, כלומר, הרשימה בלעדי האיבר הראשון שבה: הפעלת cdr על הרשימה \E|((b c)
  d)| תחזיר \E|(d)|. ממש כמו car הפונקציה cdr נכשלת אם היא מופעלת על אטום בודד
  או על הרשימה הריקה.

\end{enumerate}

שפת ליספ תומכת גם בפונקציות לוגיות המאפשרות לבדוק את תוכנו של ביטויי~\E|S|.
שפת מיני ליספ מסתפקת בשלוש כאלו: המשמעות של שלושת האטומים \T|atom|, \T|null|,
ו-\T|eq| מוגדרת מראש במיני ליספ לציין פונקציות המאפשרות בדיקות כאלו:

\begin{enumerate}
  ✦ האטום \T|atom| מציין פונקציה המקבלת ביטוי~S אחד ומחזירה את האטום \T|t| אם
  ארגומנט זה הוא אטום, ואחרת את האטום \T|nil|.

  ✦ האטום \T|null| מציין את הפונקציה המקבלת ביטויי~S אחד ומחזירה את האטום
  \T|t|. אם ארגומנט זה הוא האטום \T|nil| ואחרת את האטום \T|t| אם הארגומנט
  לפונקציה הוא רשימה, אז הפונקציה מחזירה \T|t| אם ורק אם הרשימה ריקה, ו-\T|nil|
  בכל מקרה אחר.

  ✦ האטום \T|eq| מציין את הפונקציה המקבלת שני ביטויי~S ומחזירה את האטום \T|t|
  אם שני הארגומנטים לפונקציה הם אטומים, ושני האטומים הללו שווים. בכל מקרה אחר,
  הפונקציה מחזירה את האטום \T|nil|.
\end{enumerate}

ניתן לחשוב על האטום \T|nil| כמסמן את הערך של שלילה לוגית, כלומר \E|false|, ועל
האטום \T|t| כמסמן את ערך האמת, \E|true|.

§§ ביטויי S כעצים מעל אלפאבית

ראינו שביטויי S ניתנים להצגה כעץ בינארי שבו העלים, והעלים בלבד, מכילים
סימבולים. אם ביטוי S ניתן להכתב כרשימה של רשימות, אז ניתן להציג את הביטוי הזה
כ\ע|עץ|, שבו קיים סימבול בכל צומת פנימית ובכל עלה. ומספר הבנים של כל צומת
פנימית יכול להיות כלשהו.

בהנתן אלפבית~$Σ$, נגדיר את~$T(Σ)$, קבוצת העצים שבכל צומת שלהם ישנו איבר של~$Σ$.
עץ כזה יכול להיות עץ אטומי, ואז העץ מצטמצם לכדי עלה בודד, שחייב להכיל איבר
של~$Σ^*$. עץ ב-$T(Σ)$ יכול להיות גם עץ מורכב, ובמקרה זה הוא מורכב מצומת פנימי
שבו יש אות של~$Σ$ ומספר כלשהו של בנים שכולם עצים ב-\E|$T(S)$|. בניסוח זה, אנו
רואים שעץ אטומי הוא עץ מורכב שיש לו אפס בנים.

נוכל להגדיר את הקבוצה~$T(Σ)$ כשפה פורמלית מעל אלפבית מורחב, הכולל גם את זוג
סימני הסוגריים ואת סימן הפסיק בא בהנתן אלפבית~$Σ$ אזי,~$T(Σ)$,
\begin{definition}[עצים מעל אלפבית]
  בהנתן אלפבית~$Σ$ אזי,~\E|$T(Σ)$|, קבוצת העצים מעל~$Σ$ מוגדרת באמצעות הבנאי
  ה-$n$ מקומי
  \begin{equation*}
    \infer{w(t₁,…,tₙ)∈\SX(Σ)}{w∈Σ^* & n≥0 & t₁∈T(Σ) & t₂∈T(Σ)&⋯& tₙ∈T(Σ)}
  \end{equation*}
\end{definition}

כמה איברים פשוטים של קבוצת העצים מעל האלפבית בן שלוש האותיות~$Σ=❴a,b,c❵$ הם \[
  a,b(c),a(b,c), a(b(a)), a(a,b,c)∈T(❴a,b,c❵)
\] \cref{figure:tree} מדגים את הטופולגיה של העץ המורכב יותר \[
  a(a(a,ab,abc),b(b,ab(c)),c(c(a(ab)))∈T(❴a,b,c❵)).
\] \begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \forestset{%
    x tree/.style={%
        for tree={%
            math content,
            s sep'+=-3pt,
            fit=band,
          },
      },
  }
  \begin{forest}
    s tree [a
          [a,[a][ab][abc]]
          [b,[b][ab[c]]]
          [c,[c[a[ab]]]]
      ]
  \end{forest}
  \כיתוב|העץ~$a(a(a,ab,abc),b(b,ab(c)),c(c(a(ab))))$.|
  \label{figure:tree}
\end{figure}

אם ביטוי S הוא רשימה של רשימות, אזי ניתן להציגו כעץ. התרגום מתבצע על ידי הפיכת
כל רשימה בביטוי לתת-עץ: האיבר הראשון ברשימה הוא שורש תת-העץ. שאר האיברים
ברשימה, הם הבנים של תת העץ. לדוגמה, בעבור הרשימה
\begin{LISP}
  (a b (car x) (+b x))
\end{LISP}
יבנה כך העץ
\begin{LTR}
  \scriptsize
  \forestset{%
    x tree/.style={%
        font=\ttfamily,
        for tree={%
            s sep'+=-3pt,
            circle,
            fit=band,
          },
      },
  }
  \begin{forest}
    x tree [a,
        [a,[car,[x]]]
          [+, [b] [x]]
      ]
  \end{forest}
\end{LTR}

נשים לב לכך שהפונקציה \E|car|, כשהיא מופעלת על עץ מעל אלפאבית מחזירה את תוכנו
של הצומת שבשורש העץ, ואילו הפונקציה \E|cdr| מחזירה את רשימת הבנים של הצומת, שכל
אחד מהם הוא עץ כזה בעצמו.

§§ עצי שיערוך

ניתן להסתכל על עץ מעל אלפאבית, שבו יש סימבול בכל צומת, ושבו הדרגה אינה מוגבלת,
כעץ "שיערוך". נסתכל למשל על הביטוי הבא בשפת~\CPL
\begin{CPP}
  f(2) ? g(++a,--b,-sin(c)) : 10+h()
\end{CPP}
חישוב ביטוי כגון זה, דורש ראשית הבנה של המונחים שבו. חישוב הכולל הבנת מונחים
פיענוח משמעות הסימבולים אנו קוראים שיערוך \E|(evaluation)|.
נתאר את השיערוך של הביטוי הזה על ידי הצגתו כעץ השיערוך המתואר ב\פנה|איור:עץ|.

\begin{figure}[!htbp]
  \caption{%
    עץ החישוב של הביטוי \protect\T|f(2) ? g(++a,--b,-sin(c)) : 10+h()|.
  }
  \תגית|איור:עץ|
  \centering
  \begin{LTR}
    \scriptsize
    \forestset{%
      x tree/.style={%
          for tree={%
              font=\ttfamily\scriptsize,
              s sep'+=3pt,
              l sep'+=3pt,
              fit=band,
            },
        },
    }
    \begin{forest}
      x tree [\E|:?|,
      [$f()$ [$2$]]
      [$g()$
      [\T|++|[$a$]]
      [\T|--|[$b$]]
      [$-$ [$\sin()$ [$c$]]]
      ]
      [$+$[$10$][$h()$]]
      ]
    \end{forest}
  \end{LTR}
\end{figure}

שיערוך ביטוי ניתן לתיאור רקורסיבי באמצעות העץ שמתאר אותו.
בסיס הרקורסיה הוא שיערוך של עלה, הנעשה באמצעות פיענוח משמעותו.
בעץ שבאיור יש שישה עלים:
\begin{itemize}
  ✦ משמעות העלים המסומנים ב-$2$ וב-$10$ היא המספרים~$2$ ו-$10$, שכן בשפת~\CPL
  סדרות התווים \T|2| ו-\T|10| הן מילולונים, כלומר סדרות אלו מציינות ערך הנקבע
  באופן יחיד על ידי תוכן הסדרה, ללא תלות בטבלת סימבולים כלשהי.
  ✦ משמעות העלים המסומנים ב-$a$, \E|$b$| וב-$c$ נעשית על ידי חיפוש השמות הללו
  בטבלת הסימבולים, שכן בשפת~\CPL סדרות התווים \T|a|, \T|b| ו-\T|c| הם מזהים. מזהים
  אלו מתייחסים, ככל הנראה, למשתנים אשר הוגדרו קודם.
  ✦ משמעות העלה המסומן ב-$h()$ גם היא נעשית באמצעות חיפוש השם~$h$
  בטבלת הסימבולים, אלא שנדרש שהחיפוש בטבלה יקשור את השם לפונקציה.
  אם על פי החיפוש, משמעות השם~$h$ היא משתנה, אזי השיערוך של הביטוי יכשל.
\end{itemize}

שיערוך של צומת פנימית, מתחיל באופן דומה. ראשית יש לברר את משמעות הסימבול אשר
נמצא בתוך הצומת. בדוגמה שלנו, הסימבולים \T|+|, \T|-|, \T|++|, \T|--| ו-\T|?:|
הם אופרטורים של שפת~\E|\CPL|. כלומר, המשמעות שלהם קבועה מראש בשפה, ולכן אין לחפש את
משמעותם בטבלת שמות. לעומת זאת, \T|f|, \T|g| ו-\T|sin| הם שמות שהוגדרו על ידי
מתכנת†{נזכר שהפונקציה~$\sin$ אינה בנויה בשפת~\E|\CPL|, אלא היא מוגדרת באחת
מהסיפריות.} לאחר פענוח משמעותה של צומת פנימית, יש לחשב את ערכי תתי העצים של
הצומת, ולהעביר את תוצאות החישוב של תתי העצים כארגומנטים לפונקציה.

ניתן להבין באופן מדוייק יותר את תהליך השיערוך באמצעות בדיקה של האופן שבו הוא
מתבצע בשפת ליספ.

§ שיערוך של ביטויי S

§§ שיערוך של אטומים

השיערוך של ביטויי-S מוגדר רקורסיבית. בסיס הרקורסיה הוא בשיערוך של אטומים.
שיערוך של אטום אינו נדרש לבצע חישוב, אלא רק למצוא את משמעותו של האטום הנתון.
אטום בליספ הוא מזהה \E|(identifiier)|, וכמו בשפות תכנות אחרות, משמעותו של המזהה
נמצאת בטבלת סימבולים \E|(symbol table)|. טבלת הסימבולים היא מבנה נתונים הקושר בין
שמות ובין משמעותם, ומציאת המשמעות נעשית על ידי חיפוש בטבלה זו.

טבלת הסימבולים בליספ מאורגנת במבנה נתונים הידוע בליספ בשם \E|association list| או
בקיצור \E|a-list|. ה-\E|a-list| היא רשימה של פריטים אשר כל אחד מהם מבטא קישור
של שם לערך. כל פריט הוא dotted-pair אשר ה-car שלו הוא שם
(המיוצג כאטום) ואילו ה-cdr של הפריט הוא משמעותו של השם (שהיא~\E|S-Expression|,
אטומי או מורכב. אם משמעותו של האטום foo היא העץ~$ϕ$ אז הפריט הנשמר ב-\E|a-list|
הוא~\E|$(\text{foo}.ϕ)$|. הקישור בין השם והביטוי הוא בדיוק בעובדה ששני אלו מחוברים
ברשומת \E|cons|.

רשימה ה-\E|a-list| מנוהלת כמחסנית, כלומר פריטים מתווספים ומוסרים ממנה רק
בתחילתה. החיפוש אחר משמעות ברשימה נעשה סדרתית, בסריקה המתחילה בתחילת הרשימה.
חיפוש המשמעות של האטום foo נעצר בזוג הראשון שבו מרכיב השם הוא \E|foo|. החיפוש
נכשל אם לא נמצא זוג כזה.

כאשר האינטרפטר של ליספ מתחיל את פעולתו, ה-\E|a-list| מכילה קישורים בעבור כמה
אטומים המוגדרים מראש בשפה. לשם פשטות נניח בשלב זה כי הרשימה מכילה קישורים בעבור
שני אטומים בלבד: \E|t| ו-\E|nil|.
התוכן המינימלי של ה-\E|a-list| הוא על כן
\begin{LISP}
(
  (t.t)
  (nil.nil)
)
\end{LISP}

הפריט הראשון ברשימה הוא dotted-pair הקובע שמשמעות של האטום \T|t| היא אטום זה
עצמו. הפריט השני ברשימה קובע שמשמעותו של האטום \T|nil| היא אטום זה עצמו גם כן.
לפיכך, כאשר האינטרפטר של ליספ יקרא את האטום \T|t| הוא ידפיס בתגובה \T|T|, וכאשר
הוא יקרא את האטום \T|nil| הוא ידפיס בתגובה \T|NIL|.
\begin{LISP}
> t
T
> nil
NIL
\end{LISP}

§§ הפונקציה set
הפונקציה \T|set| שבליספ היא פונקציה פרימטיבית המקבלת שני פרמטרים, שהראשון בהם
הוא אטום, והשני הוא ביטוי S כלשהו. הפונקציה מוסיפה ל-\E|a-list| פריט שהוא
dotted-pair
המבטא קישור בין האטום לביטוי. במרבית הניבים של ליספ יש ואריאנטים רבים של
\T|set| אולם במיני ליספ נסתפק ב-\T|set| בלבד.

אם נזין לאינטרפטר של ליספ את הביטוי
\begin{LISP}
> (set foo (bar baz))
\end{LISP}
כבקשה לקשור את האטום \T|foo| לרשימה \T|(bar baz)|
נתקל בשגיאות, שכן האינטרפטר ינסה לשערך את שני הארגומנטים של הפונקציה \E|set|
טרם שהוא יפעיל פונקציה זו. אלא ששיערוך זה יכשל, שכן לאף אחד משלושת האטומים
המופיעים בקריאה ל-set אין משמעות מלכתחילה.

בכדי להתגבר על מכשלה זו יש להשתמש בפונקציה \T|quote|, פונקציה של ארגומנט אחד
אשר \ע|אינה| משערכת את הארגומנט שלה, אלא מחזירה אותו כמות שהוא.
כך למשל
\begin{LISP}
> (quote foo)
FOO
> (quote (bar baz))
(BAR BAZ)
\end{LISP}
קשירת האטום \T|foo| לרשימה \T|(bar baz)| יכול להעשות באמצעות
\begin{LISP}
> (set (quote foo) (quote (bar baz)))
(BAR BAZ)
> foo
(BAR BAZ)
\end{LISP}
נשים לב לכך שהשערוך של הביטוי
\begin{LISP}
(set (quote foo) (quote (bar baz)))
\end{LISP}
אינו במטרה לחשב ערך כלשהו, אלא במטרה לקשור שם לערך. נזכר שבאופן
כללי פעולת השיערוך בליספ כוללת שלושה סוגים של פעולות: מציאת משמעות של שם, הגדרת
משמעות של שם, וחישוב שהוא הפעלת פונקציה על ביטוי S או ביטויי \E|S|.
בכל זאת, כל פונקציה בליספ חייבת להחזיר ערך.

במקרה של הפונקציה set הערך המוחזר הוא ערכו של הפרמטר השני שלה, ואכן האינטרפטר
מדפיס את הערך \T|(BAR BAZ)| בתגובה לקלט \T|(set (quote foo) (quote (bar
baz)))|.

\begin{LISP}
> (set (quote foo) (quote (bar baz)))
(BAR BAZ)
\end{LISP}

\begin{minipage}\linewidth
הפונקציה set מוסיפה זוג לתחילת ה-\E|a-list|: אם התוכן של רשימת ה-\E|a-list|
לפני הקריאה ל-set היה \begin{LISP}
(
  (t.t)
  (nil.nil)
)
\end{LISP}
\end{minipage}
אזי אחרי הקריאה תוכן רשימה זו יהיה
\begin{LISP}
(
  (foo.(bar baz))
  (t.t)
  (nil.nil)
)
\end{LISP}
ויזואלית, נצייר רשימת ה-\E|a-list| לפני הקריאה כך,
\begin{LTR}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=3ex]
    \foreach \x/\y/\z in {%
        h/t/t,
        i/nil/nil
      } {%
        \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
        \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
        \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
      }

    \node[on chain,font=\tt\scriptsize] (j) {nil};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }
    \node[above=of h] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(h);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}
ואחרי השיערוך של \T|(set (quote foo) (quote (bar baz)))|
תראה ה-\E|a-list| כך,
\begin{LTR}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=3ex]
    \foreach \x/\y/\z in {%
        g/foo/(bar baz),
        h/t/t,
        i/nil/nil
      } {%
        \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
        \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
        \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
      }

    \node[on chain,font=\tt\scriptsize] (j) {nil};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {g/h,h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }
    \node[above=of g] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(g);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}

שפת מיני ליספ יכולה לאתחל את ה-a-list באמצעות
\begin{LIBRARY}
(set (quote t) (quote t))
(set (quote nil) (quote nil))
\end{LIBRARY}
לא ניתן \ע|להסיר| פריטים מתוך ה-\E|a-list|. אבל, ניתן \ע|להסתיר| קישור באמצעות
הוספת פריט לרשימה, אשר יסתיר את הקישור הקודם.

אם נכתוב כעת
\begin{LISP}
> (set (quote foo) (quote ((baz))))
(BAR BAZ)
\end{LISP}
הרי התוכן של ה-a-list יהיה
\begin{LISP}
(
  (foo.((baz)))
  (foo.(bar baz))
  (t.t)
  (nil.nil)
)
\end{LISP}
וויזואלית כך,
\begin{LTR}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=3ex]
    \foreach \x/\y/\z in {%
        f/foo/((baz)),
        g/foo/(bar baz),
        h/t/t,
        i/nil/nil
      } {%
        \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
        \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
        \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
      }

    \node[on chain,font=\tt\scriptsize] (j) {nil};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {f/g, g/h,h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }
    \node[above=of f] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(f);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}

ואם ננסה לשערך כעת את \T|foo|, נקבל את הערך הנוצר מהקישור החדש
\begin{LISP}
> foo
((BAZ) BAR)
\end{LISP}
וזאת משום שהחיפוש ב-a-list מתחיל מתחילתה, ועוצר במקום הראשון שבו הוא מצליח.

כתיב מקוצר לביטוי \E|(quote~$X$(| המפעיל את הפונקציה quote על הביטויי~$X$,
הוא~\E|$'X$|, כלומר סימן מרכאה בודד לפני~$X$. הטיפול בכתיב זה נעשה על ידי
ה-Reader וה-Printer של ליספ, והם אינם חלק מהמשערך של השפה.

הקריאה ל-\E|set| בשימוש בכתיב המקוצר היא אכן קצרה יותר,
\begin{LISP}
> 'foo
FOO
> (quote 'foo)
'FOO
> '(quote foo)
'FOO
> '(bar baz)
(BAR BAZ)
> (set 'foo '(bar baz))
(BAR BAZ)
> foo
(BAR BAZ)
\end{LISP}

§§ מילולונים
ניזכר שבביטויי~S כל אטום הוא סדרת סימנים נטולת משמעות. בעבור מיני ליספ,
מספיק להניח כי גם האטום 42 הוא סדרה (בת שתי אותיות) שאין לה משמעות משלה.
במיני ליספ נוכל לתת לאטום זה משמעות, למשל על ידי
\begin{LISP}
(set '42 'answer)
\end{LISP}
במרבית המימושים של ליספ האטום 42 מייצג ערך שהוא מספר
שלם. אנו אומרים שהאטום 42 הוא \ע|מילולון| (\E|literal|). מילולון הוא
אטום שמשמעותו קבועה והוא אינו מציין ביטוי \E|S| אחר. משמעותו של מילולון
נקבעת על ידי פירוש "מילולי" של סדרת התווים שבו, בניגוד למשמעותו של סימבול
הנקבעת באמצעות טבלת סימבולים.

כאמור, אין מילולונים במיני ליספ. ב-\E|Common Lisp| יש כמה סוגים של מילולונים,
הכוללים
\אבגד
✦ מספרים שלמים, כגון \T|-12|.
✦ מספרטים רציונליים, כגון \T|3/7|.
✦ מספרים ממשיים כגון \T|3.1415926535897932384d0| ו-\T|6.02E+23|.
✦ מספרים מרוכבים כגון \T|#C(5 -3)| אשר ערכו הוא~$5-3i$.
✦ מחרוזות כגון \T|"Hello, World"|
===

התמיכה במילולונים נעשית על ידי הרחבת שיטת השיערוך של אטומים: אם האטום אותו יש
לשערך הוא סדרת תווים הנחזית להיות מספר או מילולון אחר, אז השיערוך של האטום נעשה
ללא היוועצות בטבלת הסימבולים. תמיכה בפעולות אריתמטיות נעשית באמצעות הגדרה מראש
של קישור בין האטום \T|+| לפעולת החיבור של מספרים, בין \T|*| ובין פעולת הכפל,
וכו'.

בכמעט כל הניבים של ליספ, ניתן לכתוב ביטויים אריתמטיים בכתיב הרשימות, והשיערוך
שלהם יביא לתוצאה הצפוייה,

\begin{LISP}
> (+¢ ¢2 (* 3 5))
17
\end{LISP}

הרחבות אלו אינן נחוצות לשם הבנה של ליספ, שכן ניתן לקודד בתוך ביטויי~S את
המספרים הטבעיים, את המספרים הממשיים והמרוכבים, מחרוזות ולמעשה כל מבנה נתונים
שניתן להעלות על הדעת, וניתן באמצעות מיני ליספ לממש את כל הפונקציות האריתמטיות.
אבל, כיוון שמיני ליספ אינו מסוגל לבדוק את תוכנה של סדרת הסימנים היוצרת אטום
הפעולה היחידה המותרת על אטום במיני ליספ היא השוואתו לאטום אחר: שפת מיני ליספ
אינה יכולה להפוך אטום כמו \T|43217| למילולון אשר משמעותו היא המספר הטבעי
\E|$43,217$|, דהיינו, ארבעים ושלושה אלפים ומאתיים ושבע עשרה.

§§ ביטויי~$λ$
מתכנת בליספ יכול להוסיף פריטים לטבלת הסימבולים באמצעות הפונקציות \E|set|
ו-\E|defun|.

הפונקציה defun מאפשרת להגדיר פונקציות חדשות. נגדיר לדוגמה פונקציה בשם mirror
המקבלת פרמטר x שהוא ביטוי~\E|S| מורכב, ומחזירה ביטוי מורכב אחר שבו ה-car וה-cdr
שב-x הוחלפו.
\begin{LISP}
(defun ; define a new function
  mirror; named mirror
  (x) ; which expects a single parameter, named x
  (cons (cdr x) (car x)); and whose body is this S-expression
)
\end{LISP}
אנו רואים שהפונקציה defun מקבלת שלושה פרמטרים: שם הפונקציה אותה יש להגדיר,
רשימת הפרמטרים הפורמליים לפונקציה, וגוף הפונקציה. הקריאה גם מדגימה שהערות בליספ
מתחילות בסימן ";" (נקודה ופסיק) ונמשכות על סוף השורה.

אחרי הגדרה זו של \E|mirror| באמצעות \E|defun|, נוכל להשתמש בפונקציה החדשה
שהגדרנו כך:
\begin{LISP}
> (mirror '(a.b))
(B.A)
\end{LISP}

מקובל לקרוא ל-\E|a-list| גם סביבה \E|(environment)|. הסביבה היא אוסף של קישורים
בין שמות למשמעותם, והיא זו שנותנת משמעות לשמות. ראינו כבר שהפונקציה \E|set|
מוסיפה קישור לסביבה. גם הפונקציה \E|defun| מוסיפה קישור לסביבה: שיערוך הביטוי
\begin{LISP}
(defun mirror (x) (cons (cdr x) (car x)))
\end{LISP}
מביא לקשירה בין השם mirror ובין מימוש הפונקציה. שיערוך הביטוי \T|(mirror
'(a.b))| משתמש בשם זה, למציאת מימוש הפונקציה.

המימוש של פונקציה כולל את ביטוי ה-S המהווה את גוף הפונקציה. בדוגמה שלנו ביטוי
זה הוא
\begin{LISP}
(cons (cdr x) (car x))
\end{LISP}
אבל, מלבד גוף הפונקציה כולל המימוש גם את רשימת השמות הפרמטרים הפורמליים אליה.
בפונקציה mirror יש פרמטר אחד אשר מיוצג ברשימה \T|(x)|. שמות הפרמטרים הפורמליים
קובעים כיצד יש לחשב את גוף הפונקציה: בכל מקום שבגוף הפונקציה מופיע שם של פרמטר
פורמלי, יש בזמן הקריאה לפונקציה וחישוב הגוף, להחליף שם זה בערכו של הפרמטר
האקטואלי.

הצירוף של גוף הפונקציה ושמות הפרמטרים אליה נקרא ביטוי-$λ$. ביטוי כזה
מייצג פונקציה אנונימית. ביטוי ה-$λ$ בעבור mirror הוא
\begin{LISP}
  (lambda (x) (cons (cdr x) (car x)))
\end{LISP}
באופן כללי ביטוי~$λ$ הוא רשימה בת שלושה פריטים בדיוק:
\ספרר
✦ האטום \T|lambda| המזהה את הרשימה כביטוי~$λ$.
✦ רשימה של אטומים, המייצגת את שמות הפרמטרים הפורמליים לפונקציה.
✦ גוף הפונקציה, כלומר הביטוי שהשיערוך שלו אחרי הקשירה בין הפרמטרים
הפורמליים לאקטואליים, יתן את ערכה של הפונקציה.
===

הפונקציה defun יוצרת ביטוי-$λ$ וקושרת אותו לשם הפונקציה המוגדרת. מסיבות של
יעילות, מרבית המימושים של ליספ מנהלים את הקישורים בין שמות הפונקציות ובין הגוף
שלהן באמצעות מנגנונים יעודיים. במיני ליספ הקישורים הללו מנוהלים באמצעות
ה-\E|a-list|, כלומר אם תוכן ה-\E|a-list| הוא
\begin{LISP}
(
  (foo.(bar baz))
  (t.t)
  (nil.nil)
)
\end{LISP}
\begin{minipage}\linewidth
אז לאחר שיערוך הביטוי
\begin{LISP}
(defun
  mirror (x)
  (cons (cdr x) (car x))
)
\end{LISP}
תוכן ה-\E|a-list| יהיה
\begin{LISP}
(
  (mirror.
     (lambda (x)
        (cons (cdr x) (car x))))
  (foo.(bar baz))
  (t.t)
  (nil.nil)
)
\end{LISP}
\end{minipage}

ניתן במיני ליספ לייצר ביטוי-$λ$ מבלי להשתמש ב-\E|defun|, בשימוש בפונקציה
\E|quote|,
\begin{LISP}
  '(lambda (x) (cons (cdr x) (car x)))
\end{LISP}
ולכן ניתן להגדיר את הפונקציה mirror תוך שימוש ב-set במקום ב-\E|defun|,
\begin{LISP}
(set mirror
  '(lambda (x)
      (cons (cdr x) (car x)))
)
\end{LISP}
לחילופין, ניתן להשתמש בפונקציה lambda המקבלת שני פרמטרים: הראשון שבהם הוא רשימה
של אטומים, המייצגים את שמות הפרמטרים הפורמליים לפונקציה, והשני הוא גוף הפונקציה
אשר אותו יש לשערך בקריאה לפונקציה, בסביבה הכוללת קישורים בין הפרמטרים הפורמליים
ובין האקטואליים. תוצאת השיערוך של קריאה לפונקציה lambda היא ביטוי S שנראה
בדיוק כמו הקריאה לפונקציה.
\begin{LISP}
> (lambda (x) (cons (cdr x) (car x)))
(LAMBDA (X) (CONS (CDR X) (CAR X)))
\end{LISP}
ניתן לחקות את ה-הפעולה של defun באמצעות set ושימוש בביטויי~$λ$.
\begin{LISP}
(set
  mirror
  (lambda (x) (cons (cdr x) (car x)))
)
\end{LISP}
לאחר הקישור בין השם mirror ובין ביטוי ה-$λ$ המתאר את מימוש הפונקציה \E|mirror|,
האטום mirror ישוערך לביטוי~$λ$ זה. בקריאה \T|(mirror '(a.b))| תוחלף המילה
mirror בביטוי זה, אשר מגדיר כיצד לבצע את הקישור בין הפרמטרים האקטואליים
והפורמליים.

ניתן גם לקרוא לפונקציה מבלי לנקוב בשמה, אלא תוך שימוש בביטוי המתאר את המימוש
שלה:
\pagebreak[3]
\begin{LISP}
> (
    '(lambda (x)
      (cons (cdr x) (car x))
    '(a.b)
)
(B.A)
\end{LISP}
ניתן להשמיט את סימן ה-\E|quote|, ולנצל את העובדה שהאטום \T|lambda| אינו רק
הפתיח של ביטוי~$λ$ אלא גם פונקציה המחזירה ביטוי כזה,
\begin{LISP}
> (
    (lambda (x) (cons (cdr x) (car x)
    '(a.b)
)
(B.A)
\end{LISP}

§§ שיערוך מותנה ורקורסיה

שיערוך מותנה פירושו שהשיערוך מתבצע כאשר תנאי מסויים מתקיים, והוא אינו מתבצע
כאשר התנאי אינו מתקיים. בליספ שיערוך מותנה מתבצע באמצעות הפונקציה \E|cond|
אשר מכלילה את פקודות ה-if וה-switch שיש בשפת-\E|\CPL|.

נשתמש ב-cond כדי להגדיר פונקציה zcar המחזירה את ה-car של הפרמטר אם
הוא ביטוי מורכב, ואת הפרמטר עצמו אם הוא אטום
\begin{LISP}
(defun zcar(x)
  (cond ((atom x) x) (t (car x)))
)
\end{LISP}
גוף הפונקציה zcar הוא הביטוי
\begin{LISP}
  (cond ((atom x) x) (t (car x)))
\end{LISP}
שהוא קריאה לפונקציה cond עם שני פרמטרים שכל אחד מהם הוא רשימה בת שני איברים:
\begin{LTR}
  \begin{itemize}
    ✦ \lisp{((atom x) x)}
    ✦ \lisp{(t x)}
  \end{itemize}
\end{LTR}
cond היא פונקציה רב מקומית המקבלת מספר כלשהו של פרמטרים שכל אחד מהם נקרא
\E|test-form|. כל \E|test-form| הוא רשימה בת שני פריטים שכל אחד מהם הוא ביטוי~S
אשר עשוי להיות משוערך במהלך פעולתה של \E|cond|. הפריט הראשון ב-\E|test-form|
נקרא test-condition והפריט השני נקראה \E|test-value|.

הפונקציה cond עוברת על ה-test-forms שקיבלה כפרמטרים לפי סדרם, ובכל אחד כזה היא
משערכת את ה-\E|test-condition|.
\אבגד
✦ אם תוצאת השיערוך היא \E|nil|, כלומר ה-test-condition אינו מתקיים, אזי cond
\ע|אינה| משערכת את ה-\E|test-value|, וממשיכה ל-test-form הבא.
✦ אם לעומת זאת תוצאת השיערוך אינה \E|nil|, כלומר ה-test-condition מתקיים, אזי
cond משערכת את ה-\E|test-value|, ומחזירה את תוצאת השיערוך הזו, \ע|מבלי|
להמשיך לשאר ה-\E|test-forms|.
✦ אם cond ממצה את רשימת ה-\E|test-forms| מבלי להיתקל באף \E|test-condition|
שמתקיים, הרי cond מחזירה את הערך \E|nil|.
===
הביטוי
\begin{LISP}
  (cond ((atom x) x) (t (car x)))
\end{LISP}
שבגוף הפונקציה zcar ישוערך לכן ל-x אם x הוא אטום, ול-\E|car| של \E|x|, אם x
איננו אטום.

מקובל להשתמש תמיד באטום \E|t| דווקא כדי לציין את התנאי שמתקיים תמיד, כלומר חלק
ה-else של פקודת ה-\E|if|, אבל טכנית ניתן היה להגדיר את zcar תוך שימוש בביטוי
אחר שערכו אינו \E|nil|, למשל
\begin{LISP}
(defun zcar(x)
  (cond ((atom x) x) ('(any S expression) (car x)))
)
\end{LISP}
הנה דוגמה נוספת בה cond מופעלת עם מספר רב יותר של test-forms
\begin{LISP}
(defun is-primitive(name) ; determine whether name denotes a primitive function
  (cond ((eq name 'atom) t)
        ((eq name 'car) t)
        ((eq name 'cdr) t)
        ((eq name 'cond) t)
        ((eq name 'cons) t)
        ((eq name 'eq) t)
        ((eq name 'error) t)
        ((eq name 'eval) t)
        ((eq name 'set) t)
        (t nil)))
\end{LISP}
הפונקציה is-primitive משתמשת בסידרה של test-forms כדי לבדוק אם הפרמטר שלה הוא
אטום המציין פונקציה פרימיטיבית ואם כן מחזירה את האטום \E|t|. (מסיבות טכניות אנו
מניחים כאן שגם \T|eval| היא פונקציה פרימיטיבית.) האטום \E|nil| יוחזר בכל מקרה
שהפרמטר אינו אטום, או שהוא אטום שאינו מציין פונקציה פרימיטיבית. לשם כך, משתמשת
is-primitive בפונקציה \T|eq|, שהיא פונקציה פרימיטיבית, המשמשת לבדיקה אם הפרמטרים
שלה הם שני אטומים השווים זה לזה.

כדאי לשים לכך שה-test-form האחרון שברשימה (כלומר הרשימה \T|(t nil)|) מיותר,
שהרי אם אף אחד מה-test-conditions שב-test-forms שקדמו לו אינו מתקיים, ממילא
cond תחזיר \E|nil|. בכל זאת, מקובל להוסיף את ה-test-form \T|(t nil)| אף אם אינו
נחוץ, כדי להדגיש שערך ברירת המחדל הוא \E|nil|.

דרך קצרה יותר להגדיר את הפונקציה is-primitive היא באמצעות בדיקה אם הפרמטר
שלה מצוי ברשימה המכילה את שמות כל הפונקציות הפרימיטיביות
\begin{KERNEL}
(defun is-primitive(name); determine whether name denotes a primitive function
  (exists name '(atom car cdr cond cons eq error eval set)))
\end{KERNEL}
במימוש זה, אטום הוא שמה של פונקציה פרימיטיבית אם הוא מצוי בתוך רשימה של האטומים
המציינות פונקציה פרימיטיבית. הפונקציה exists עצמה אינה מצוייה במיני ליספ, אבל
קל לממש אותה ברקורסיה.
\begin{LISP}
(defun exists (x xs) ; determine whether atom x is in list xs
  (cond ; three case to consider
    ((eq xs nil) nil) ; (i) list of xs is exhausted
    ((eq x (car xs)) t) ; (ii) item x is first in xs
    (t (exists x (cdr xs))))) ; (iii) otherwise, search recursively for x on rest of xs
\end{LISP}
הפונקציה \T|exists| מקבלת אטום המסומן ב-\T|x| ורשימה של אטומים המסומנת
ב-\T|xs|, ומחזירה t אם x מצוי בין ה-\T|xs| ו-\T|nil| אחרת. רקורסיה דורשת תמיד
בדיקת תנאי, כדי להבחין בין בסיס הרקורסיה שבו אין צורך לבצע קריאות רקורסיביות
נוספות, ובין המקרה שבו יש צורך בהפעלה רקורסיבית. במקרה של הפונקציה \T|exists|
יש ל-\T|cond| שלושה \E|test-forms|:
\ספרר
✦ \T|((eq xs nil) t)| כלומר, אם רשימת ה-\T|xs| ריקה, ברור ש-\T|s| אינו מצוי
בתוכה ואז \T|exists| מחזירה \T|nil|. לעומת זאת, אם תנאי זה אינו מתקדם,
\T|exists| עוברת לבדוק את התנאי הבא:

✦ \T|((eq x (car xs)) t)| כלומר, הרקורסיה בוחנת את הפריט הראשון ברשימה \T|xs|,
על ידי חישוב הביטוי \T|(car xs)| (מובטח שחישוב \T|(car xs)| יצליח שכן
ה-test-form הקודם שבו נבדק אם הרשימה ריקה נכשל) ומשווה אותו ל-\T|x|. אם מתקיים
שיוויון, אזי החיפוש הצליח, ו-\T|exists| מחזירה \T|t| מבלי להידרש ל-test-form
הבא. אחרת, יש בדיקה של ה-test-form הבא:
✦ \T|(t (exists x (car xs)))|, כלומר, במקרה שהרשימה \T|xs| אינה ריקה, ו-\T|x|
אינו שווה לפריט הראשון שב-\T|xs|, הפונקציה \T|exists| קוראת לעצמה רקורסיבית לחיפוש של
\T|x| בשארית הרשימה אשר מתקבלת מחישוב \T|(cdr xs)|.
===
הבדיקה אם הרשימה ריקה נעשית באמצעות חישוב התנאי \T|(eq xs nil)|. השוואה של
אטום ל-nil היא נפוצה בחישובים רקורסיביים. מיני ליספ מגדירה פונקציה הנקראת null
המיועדת לשם ביצוע השוואה זו:
\begin{LIBRARY}
(defun null(x) (eq x nil))
\end{LIBRARY}
ניזכר שהפונקציה eq היא פונקציה פרימיטיבית, במובן זה שלא ניתן לממש אותה באמצעות
פונקציות אחרות. לעומת זאת, כיוון שהפונקציה null שבמיני ליספ ניתנת להגדרה
באמצעות פונקציות אחרות היא נחשבת לפונקצית סיפריה.

מימוש exists באמצעות null יראה אם כן כך
\begin{KERNEL}
(defun exists (x xs) ; determine whether atom x is in list xs
  (cond ; Three cases to consider:
    ((null xs) xs) ; (i) list of xs is exhausted
    ((eq x (car xs)) t) ; (ii) item x is first in xs
    (t (exists x (cdr xs))))) ; (iii) otherwise, recurse on rest of xs
\end{KERNEL}

כזכור, ה-a-list היא רשימה של dotted-pairs שכל אחד מהם הוא קישור בין שם לערך.
נגדיר פונקציה רקורסיבית, \E|lookup| אשר מקבלת שני פרמטרים: id שהוא אטום,
ו-a-list, שהיא רשימה במבנה של \E|a-list| כפי שהצגנו אותו, כלומר סדרה של
dotted-pairs אשר ה-car של כל אחד מהם הוא אטום, וה-cdr שלו הוא משמעותו של האטום:
\begin{KERNEL}
(defun lookup (id a-list) ; lookup id in an a-list
  (cond ; Three cases to consider:
    ((null a-list) ; (i) a-list was exhausted.
      (error 'unbound-variable id))
    ((eq id (car (car a-list))) ; (ii) found in first dotted-pair
      (car (cdr (car a-list)))) ; return value part of dotted pair
    (t (lookup id (cdr a-list))))) ; (iii) otherwise, recursive call on remainder of a-list
\end{KERNEL}
גם בפונקציה lookup אנו רואים קריאה רקורסיבית עם cond המתפצל לשלושה מקרים: במקרה
של רשימה ריקה הפונקציה נכשלת, במקרה שראש הרשימה מתאים לתנאי, הפונקציה מצליחה.
הפונקציה קוראת לעצמה רקורסיבית בכל מקרה אחר.

בהגדרת lookup נעשה שימוש בפונקציה פרימיטיבית נוספת, \E|error|. פונקציה זו
מדפיסה את כל הפרמטרים שלה וגורמת לאינטרפרטר לעבור לסבב הבא של לולאת ה-\E|REPL|.

נשתמש ב-error כדי להגדיר את הפונקציה bind שהיא פונקציה רקורסיבית נוספת, אשר
מקבלת שתי רשימות באורך שווה: רשימת שמות (\E|names|) ורשימת ערכים (\E|values|),
וכן רשימה שהיא במבנה של \E|a-list|. \E|bind| ומחזירה את ה-a-list
שקיבלה בתוספת קישורים בין השמות לערכים.

\begin{KERNEL}
(defun bind (names values a-list) ; bind names to values, and append to a-list
  (cond ((null names) ; no more names left
        (cond ((null values) a-list) ; no more values left, binding done -> return a-list
              (t (error 'missing-names)))) ; more values than names
        ((null values) ; names is not nil but values is, i.e., more names than values
          (error 'missing-values))
        (t ; both names and values are not empty
          (cons ; create new binding and prepend it to result of recursive call
            (cons (car names) (car values)) ; new dotted-pair defines single binding
            (bind (cdr names) (cdr values) a-list))))) ; recursive vall
\end{KERNEL}

§§ שיערוך ביטוי מורכב וקריאה לפונקציה

תיארנו למעלה כיצד נעשה שיערוך של אטום. נותר לתאר כיצד מתבצע השיערוך של ביטוי
מורכב.

\begin{mdframed}[backgroundcolor=Lavender!20]
  בהינתן ביטוי מורכב \E|$s$|, אלגוריתם השיערוך של ליספ מנסה
  להציג אותו כרשימה בת~$n+1$ איברים \[
    s=(s₀\;\;s₁\;\;⋯\;\;sₙ).
\] אם הביטוי אינו רשימה, השיערוך נכשל. אם הרשימה ריקה, תוצאת השיערוך היא האטום
  \T|nil|. אחרת, האינטרפטר מסתכל על הרשימה כעל עץ שיערוך, כלומר כעל קריאה
  לפונקציה~$s₀$ המקבלת~$n$ ארגומנטים \E|$s₁$,…,$sₙ$|, והשיערוך
  של~$s$ מתבצע על פי הסתכלות זו:
  \begin{enumerate}
    ✦ שיערוך רקורסיבי של~$s₀$, הפונקציה אותה יש להפעיל. אם השיערוך של~$s₀$ נכשל,
    אזי גם השיערוך של~$s$ נכשל. אחרת, שיערוך זה מחזיר ביטוי~\E|S| שנסמן~$s₀'$.

    השיערוך של~$s$ נכשל גם אם~$s₀'$ אינו פונקציה, או שהוא פונקציה, אך כזו שאינה
    מצפה ל-$n-1$ ארגומנטים בדיוק.

    ✦ האינטרפטר ממשיך כעת לשערך רקורסיבית את הפרמטרים האקטואליים לפונקציה~$s₀'$,
    הלא הם הביטויים~\E|$s₁$~,…,~$sₙ$|. נסמן את תוצאות השיערוך הללו
    ב-\E|$s₁'$,…,$sₙ'$|. אם השיערוך הרקורסיבי של אחד מבין
    הביטויים~\E|$s₁$,…,~$sₙ$| נכשל, אז גם השיערוך של הביטוי~$s$
    כולו נכשל.

    ✦ תוצאת השיערוך של הביטוי~$s$ היא תוצאת הקריאה לפונקציה~$s₀'$ על~$n$ הביטויים
    \E|$s₁'$,…,~$sₙ'$|. אם הפעלה זו נכשלת, השיערוך של הביטוי~$s$ כולו נכשל.
  \end{enumerate}
\end{mdframed}

עלינו עוד לתאר כיצד נעשית קריאה לפונקציה. נסתכל לדוגמה על הפונקציה הרקורסיבית
המוסיפה פריט בסופה של רשימה
\begin{LISP}
(defun append(x xs) ; append item x to end of list of xs
  (cond ((null xs) ; no more xs, recursion base¢…¢
          (x)) ; ¢…¢ return a list containing x
        (t ; recursive call
          (cons
            (car xs) ; prepend first of xs to¢…¢
            (append x (cdr xs)))))) ; ¢…¢ result of recursive call on remaining xs
\end{LISP}
לאחר ביצוע הגדרה זו, כלומר לאחר שיערוך הביטוי מעלה, יווצר קישור בין השם append
ובין גוף הפונקציה \E|append|, כלומר ביטוי ה-$λ$
\begin{LISP}
(lambda (x xs)
  (cond ((null xs) (x))
        (t (cons
              (car x)
              (append x (cdr xs))))))
\end{LISP}
וקישור זה יתווסף לתחילת ה-\E|a-list|. ויזואלית,
אם ה-a-list נראתה טרם ההגדרה כך,
\begin{LTR}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=3ex]
    \foreach \x/\y/\z in {%
        h/t/t,
        i/nil/nil
      } {%
        \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
        \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
        \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
      }

    \node[on chain] (j) {\huge$⋯$};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }

    \node[above=of h] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(h);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}
אזי, אחרי ההגדרה של append ה-a-list תראה כך
\begin{LTR}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=3ex]
    \foreach \x/\y/\z in {%
    g/append/{%
    (lambda⏎
    \quad (x xs)⏎
    \quad (cond ⏎
    \quad\quad((null xs) (x))⏎
    \quad\quad (t (cons (car x) ⏎
    \quad\quad\quad\quad\quad\quad(append x (cdr xs))))))},
    h/t/t,
    i/nil/nil
    } {%
    \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
    \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
    \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
    }

    \node[on chain] (j) {\huge$⋯$};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {g/h, h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }

    \node[above=of g] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(g);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}
בקריאה ל-append כמו
\begin{LISP}
(append 'a '(b c))
\end{LISP}
פרודצורת השיערוך תאתר בתוך ה-a-list את ביטוי ה-$λ$ הקשור לפונקציה, כלומר
את הביטוי
\begin{LISP}
(lambda
  (x xs)
  (cond ((null xs) (x))
        (t (cons
              (car x)
              (append x (cdr xs))))))
\end{LISP}
ותפרק אותו לשלושת
מרכיביו: האטום lambda המזהה את הביטוי, רשימת הפרמטרים הפורמליים \lisp{(x xs)}
והביטוי לחישוב,
\begin{LISP}
(cond ((null xs) (x))
      (t (cons
            (car x)
            (append x (cdr xs)))))
\end{LISP}
הקריאה לפונקציה append מתבצעת על ידי שיערוך הפרמטרים האקטואליים, כלומר שיערוך
של הפרמטר \lisp{'a} לכדי הערך \lisp{A} ושיערוך של הפרמטר \lisp{'(b c)}
לכדי הערך \lisp{(B C)}, ולאחר מכן חישוב
הביטוי הזה בתנאים שבהם הפרמטר x משתערך לאטום
\lisp{a} והפרמטר xs משתערך לרשימה \lisp{(b c)}.

קריאה לפונקציה בפרודצורת השיערוך בליספ נעשית באמצעות יצירת קישורים בין שמות הפרמטרים הפורמליים
וערכי הפרמטרים האקטואליים. במקרה של append מתווספים שני \E|dotted-pairs|
\lisp{(x.a)} ו-\lisp{(xs.(b c))} ל-\E|a-list|.
ויזואלית, ה-a-list תראה כך
\begin{LTR}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=2.5ex]
    \foreach \x/\y/\z in {%
    e/x/a,
    f/xs/(b c),
    g/append/{%
    (lambda⏎
    \quad (x xs)⏎
    \quad (cond⏎
    \quad\quad((null xs) (x))⏎
    \quad\quad (t (cons (car x) ⏎
    \quad\quad\quad\quad\quad\quad(append x (cdr xs))))))},
    h/t/t,
    i/nil/nil
    } {%
    \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
    \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
    \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
    }

    \node[on chain] (j) {\huge$⋯$};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {e/f, f/g, g/h, h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }

    \node[above=of e] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(e);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}
לאחר הקריאה לפונקציה, יש לשחזר את ערכה של ה-a-list לערכה המקורי טרם הקריאה לה.

כאשר הפונקציה append קוראת לעצמה רקורסיבית בפעם הראשונה, יתבצע קישור נוסף בין
הפרמטרים האקטואליים והפורמליים, וגם זאת על ידי תוספת של שני \E|dotted-pairs| נוספים:
\lisp{(x.a)} ו-\lisp{(xs.(c))}.
לאחר ביצוע קישורים אלו, ה-a-list תראה כך
\begin{LTR}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=3ex]
    \foreach \x/\y/\z in {%
    c/x/a,
    d/xs/(c),
    e/x/a,
    f/xs/(b c),
    g/append/{%
    (lambda⏎
    \quad (x xs)⏎
    \quad (cond⏎
    \quad\quad((null xs) (x))⏎
    \quad\quad (t (cons (car x) ⏎
    \quad\quad\quad\quad\quad\quad(append x (cdr xs))))))},
    h/t/t,
    i/nil/nil
    } {%
    \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
    \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
    \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
    }

    \node[on chain] (j) {\huge$⋯$};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {c/d, d/e, e/f, f/g, g/h, h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }

    \node[above=of c] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(c);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}
כלומר הקישורים חחדשים יסתירו את הקישורים הקודמים.

בקריאה הרקורסיבית השניה של append לעצמה, יווצרו שני קישורים נוספים,
\lisp{(x.a)} ו-\lisp{(xs.())}, וה-a-list תראה כך
\begin{LTR}
  \usetikzlibrary{chains,arrows}
  \begin{tikzpicture}[list/.style={rectangle split, rectangle split parts=2,
          draw,minimum height=3ex, fill=blue!20,rectangle split horizontal}, >=stealth, start chain, node distance=3ex]

    \foreach \x/\y/\z in {%
    a/x/a,
    b/xs/(),
    c/x/a,
    d/xs/(c),
    e/x/a,
    f/xs/(b c),
    g/append/{%
    (lambda⏎
    \quad (x xs)⏎
    \quad (cond⏎
    \quad\quad((null xs) (x))⏎
    \quad\quad (t (cons (car x) ⏎
    \quad\quad\quad\quad\quad\quad(append x (cdr xs))))))},
    h/t/t,
    i/nil/nil
    } {%
    \node[on chain, list,font=\tt\scriptsize] (\x) {\y};
    \node[below=4 ex of \x.one,anchor=north west,align=left,font=\tt\scriptsize,color=red] (temp) {\z};
    \draw[->,bend left] (\x.one south) .. controls+(270:0.3) and+(120:0.6) .. (temp.north west);
    }

    \node[on chain] (j) {\huge$⋯$};
    \draw[*->] let \p1=(i.two), \p2=(j.center) in (\x1,\y2)--(j);

    \foreach \a/\b in {a/b, b/c, c/d, d/e, e/f, f/g, g/h, h/i} {%
        \draw[*->] let \p1=(\a.two), \p2=(\b.center) in (\x1,\y2)--(\b);
      }

    \node[above=of a] (A) {a-list};
    \draw[->] (A.south)--(a);
  \end{tikzpicture}
\end{LTR}
כאמור, בכל פעם שבה הפונקציה append חוזרת מהפעלה רקורסיבית, ה-a-list ישוחזר,
ושני קישורים בין פרמטרים פורמליים לאקטואליים יוסרו ממנו.

§§ שיערוך דחוי
אלגוריתם השיערוך כפי שתואר עד כה אינו מספיק כדי לשערך את העץ ב\פנה|איור:עץ|
כהלכה. הסיבה היא שהאופרטור הטרנארי \T|?:| אשר מצוי בשורש העץ, מחשב את הארגומנט
הראשון שלו, ובהתאם לתוצאת החישוב, מחשב את הארגומנט השני או השלישי, אבל לא את
שניהם גם יחד. בפרודצורת השיערוך שתוארה למעלה, יש לחשב את כל הארגומנטים לפונקציה
(או אופרטור), טרם שמפעילים את הפונקציה עצמה.

אלגוריתם השיערוך גם אינו מתאים לפונקציות כגון quote ו-lambda אשר אינן משערכות
את הפרמטרים שלהן כלל. הפרודצורה גם אינה מתאימה לפונקציות כגון cond בהן השיערוך
של חלקים מגוף הפונקציה תלוי בערכים המחושבים בחלקים אחרים של הגוף.

אנו מבדילים בין שני סוגים של סמנטיקות של שיערוך של פונקציה:
\begin{description}
  ✦ [eager] בקריאה לפונקציה כגון set שהסמנטיקה שלה היא \E|eager|, הארגומנטים
  לפונקציה משוערכים \ע|טרם| הקריאה לפונקציה, ורק ערכי השיערוך מועברים לפונקציה.
  הפונקציה אינה יכולה לדעת מה היו ערכי הארגומנטים לפני ששוערכו.

  פונקציות בעלות סמנטיקה שהיא eager מיוצגות על ידי ביטוי~$λ$ שהאטום הראשון שבו
  הוא \T|lambda|.

  ✦ [normal] לעומת זאת, בקריאה לפונקציה כגון quote שהסמנטיקה שלה היא
  \E|normal|, הארגומנטים לפונקציה \ע|אינם| משוערכים טרם הקריאה לפונקציה,
  והפונקציה יכולה לבחור אם לשערך את הארגומנטים.

  פונקציות בעלות סמנטיקה שהיא normal מיוצגות על ידי ביטוי~$λ$ שהאטום הראשון שבו
  הוא האטום \T|nlambda|.†{%
  שימוש זה ב-nlambda היה קיים במימושים הראשונים של ליספ, אולם ברוב המימושים המודרניים
  הוא בוטל מסיבות של יעילות. במקומו, נוסף מה שקוראים מקרו \E|(macro)|
  שהוא דומה אך לא זהה ל-\E|nlambda|.}

  כלומר, אנו מבחינים בין שני סוגים של ביטויי~\E|$λ$| בליספ: כאלו שמשערכים את
  הפרמטרים שלהם לפני הפעלתם והמסומנים על ידי האטום \T|lambda| וכאלו שאינו עושים
  זאת, והמסומנים על ידי האטום \T|nlambda|.
\end{description}

הסמנטיקה של כל הפונקציות וכמעט כל האופרטורים בשפות כמו \E|\CPL|, היא \E|eager|.
ב\פנה|טבלה:מיני| אנחנו רואים גם שמרבית הפונקציות הפרימיטיביות שבמיני ליספ הן
\E|eager|.

הפונקציה quote שבמיני ליספ אינה פרימיטיבית שכן ניתן להגדיר אותה באמצעות ביטוי
ה-nlambda הפשוט הבא
\begin{LISP}
(nlambda (x) x)
\end{LISP}
לא ניתן להגדיר פונקציות שהן normal באמצעות \E|defun|, אך ניתן להוסיף את הפונקציה
quote לרשימת ה-a-list באמצעות set
\begin{LIBRARY}
(set 'quote
  '(nlambda (x) x))
\end{LIBRARY}
כפי שראינו מיני ליספ מגדירה גם פונקציה lambda שהסמנטיקה שלה היא normal המאפשרת
ליצור ביטוי~$λ$ מבלי להשתמש ב-quote
\begin{LISP}
> (lambda (x) (cons (cdr x) (car x)))
(LAMBDA (X) (CONS (CDR X) (CAR X)))
\end{LISP}
נוכל לכן להגדיר את הפונקציה lambda באמצעות
\begin{LIBRARY}
(set 'lambda
  '(nlambda (parameters-list body) ('lambda parameters body)))
\end{LIBRARY}
כלומר, הפונקציה lambda היא פונקציה שמקבלת שני פרמטרים: parameters-list
ו-\E|body|. הפונקציה אינה משערכת פרמטרים אלו ומחזירה ביטוי lambda המוגדר על ידיהם
\begin{LISP}
  ('lambda parameters body)
\end{LISP}
גם הפונקציה nlambda מסייעת להגדרת ביטויי nlambda באופן דומה, וניתן להגדירה
באמצעות
\begin{LIBRARY}
(set 'nlambda
  '(nlambda (parameters-list body) ('nlambda parameters body)))
\end{LIBRARY}
כלומר, גם הפונקציה nlambda היא פונקציה שמקבלת שני פרמטרים שאינם משוערכים
(\E|parameters-list| ו-\E|body|) ומחזירה ביטוי nlambda המוגדר על ידי
שני הפרמטרים הללו
\begin{LISP}
  ('nlambda parameters body)
\end{LISP}
לאחר הגדרה זו של הפונקציה nlambda הכתיב
\begin{LISP}
  (nlambda x y)
\end{LISP}
זהה לכתיב
\begin{LISP}
  ('nlambda x y)
\end{LISP}
ללא תלות בערכיהם של x ו-\E|y|.

ניתן גם להגדיר את הפונקציה defun באמצעות ביטוי nlambda
\begin{LIBRARY}
(set 'defun
  '(nlambda (name parameter-list body)
    (set name (lambda parameter-list body))))
\end{LIBRARY}
כלומר, הפונקציה defun היא ביטוי nlambda אשר מקבל שלושה פרמטרים: \E|name|,
\E|parameter-list| ו-\E|body|, ואשר קושר (באמצעות \E|set|) את הפרמטר אל ביטוי
ה-lambda המוגדר על ידי שני הפרמטרים האחרים, והכל מבלי לשערך את הפרמטרים שלו.

ניתן גם להגדיר את הפונקציה ndefun המגדירה פונקציה שהסמנטיקה שלה היא normal
\begin{LIBRARY}
(set 'ndefun
  '(nlambda (name parameter-list body)
    (set name (nlambda parameter-list body))))
\end{LIBRARY}
גוף ההגדרה זהה לזה defun אלא ש-ndefun יוצרת ביטוי nlambda במקום ביטוי
\E|lambda|.

לאחר שהגדרנו את הפונקציה ndefun נוכל להגדיר את quote באמצעותה
\begin{LISP}
(ndefun quote(x) x)
\end{LISP}
הפונקציות \E|quote|, \E|defun|, \E|ndefun|, \E|lambda| ו-\E|nlambda| אינן
משערכות את הפרמטרים שלהן אף פעם. כאשר יש צורך בשיערוך הפרמטרים ניתן לקרוא
לפונקציה \E|eval|. נגדיר לדוגמה את הפונקציה setq אשר מאפשרת לקשור ערך לאטום ללא
צורך לבצע quoting על שם האטום
\begin{LISP}
(ndefun setq(atom value)
  (set atom (eval value)))
\end{LISP}
השימוש בסמנטיקה שהיא normal אינו מתעורר רק בהגדרת פונקציות כמו quote ו-defun
המשמשות לביצוע הגדרות. נגדיר למשל את הפונקציה \T|?:| אשר מתנהגת באופן דומה
לאופרטור בשם זה בשפת~\CPL
\begin{LISP}
(ndefun ?: (condition true-value false-value)
  (cond ((eval condition) (eval true-value))
        (t (eval false-value))))
\end{LISP}
כדוגמה נוספת, נגדיר פונקציות \lisp{||} ו-\lisp{&&} הדומות לאופרטורים בשמות אלו
בשפת~\CPL, כלומר חישוב של הפונקציות הבוליאניות של and ו-or בשיטה הידועה בשם
\E|short-circuit|: ראשית שיערוך של הפרמטר הראשון, ואם זה קובע את תוצאת הפונקציה
הבוליאנית, הימנעות משיערוך הפרמטר השני. אחרת, ערכה של הפונקציה הבוליאנית הוא תוצאת
שיערוך הפרמטר השני
\begin{LISP}
(ndefun &&(x y)
  (cond ((eval x) (eval y))
        (t nil)))
(ndefun ||(x y)
  (cond ((eval x) t)
        (t (eval y))))
\end{LISP}

נתקן את אלגוריתם השיערוך כך שיתמוך בפונקציות שהן \E|normal|, על ידי הוספת התנאי
הבא:
\begin{mdframed}[backgroundcolor=Lavender!20]
  בשיערוך הביטוי \[
    s=(s₀\;\;s₁\;\;⋯\;\;sₙ).
\] אם שיערוך הביטוי~$s₀$ מחזיר פונקציה שהיא
  normal כלומר ביטוי~$λ$ שהאטום הראשון שבו הוא nlambda (ולא \E|lambda|) אזי יש
  להעביר לפונקציה זו כארגומנטים את הביטויים~\E|$s₁$,…,$sₙ$| ולא את הערכים
  המשוערכים שלהם~\E|$s₁'$,…,$sₙ'$|.
\end{mdframed}

§ מימוש אלגוריתם השיערוך במיני ליספ
§§ הפונקציות evaluate ו-apply

מתברר שאפשר לממש את אלגוריתם השיערוך גם בליספ עצמה. לשם כך נגדיר פונקציה
evaluate המקבלת ביטוי \E|S|, וסביבה במבנה של \E|a-list|, ואשר משערכת את הביטוי
בהתאם לקישורים שבסביבה הנתונה. הפונקציה evaluate קוראת לעצמה ברקורסיה כדי לשערך
את מרכיבי הביטוי.

כאשר evaluate תזהה ביטוי~$λ$ היא תקרא לפונקצית עזר apply אשר גם אותה נגדיר
בהמשך, ואשר אחראית להפעיל ביטוי~$λ$ על הפרמטרים המועברים לו. אם ביטוי ה-$λ$ הוא
\E|eager|, אז apply תקרא ל-evaluate כדי לשערך את הפרמטרים.

מבנה הקריאות והרקורסיות ההדדיות שבמימוש של evaluate ופונקציות העזר שלה מתואר
ב\פנה|איור:שיערוך|.

\begin{figure}[!htb]
  \כיתוב|רקורסיות הדדיות בין הפונקציה evaluate ופונקציות העזר שלה|
  \תגית|איור:שיערוך|
  \forestset{%
    call tree/.style={%
        for tree={%
            font=\scriptsize,
            rounded rectangle,
            fill=green!20,
            % draw,
            s sep'+=-4pt,
            fit=tight,
          },
      },
  }
  \centering
  \begin{forest}
    call tree [evaluate,name=evaluate
    [lookup,name=lookup] {%
    \draw[->] () [out=south west,in=north] .. controls+(250:2) and+(120:2) .. ();
    }
    [is-primitive [exists]
    {%
    \draw[->] () [out=south west,in=north] .. controls+(250:2) and+(120:2) .. ();
    }
    ]
    [evaluate-primitive
    [apply-primitive
    [evaluate-cond] {%
    \draw[->] (.-20) .. controls+(-60:0.9) and+(60:0.9) .. (.20);
    \draw[->] (.200) .. controls+(210:9) and+(120:6) .. (evaluate.120);
    }
    [apply-eager-primitive
    [apply-trivial-primitive]
    ]
    ]
    ]
    [apply, name=apply
    [apply-decomposed-lambda
    [bind] {%
    \draw[->] () [out=south west,in=north] .. controls+(250:2) and+(120:1) .. ();
    }
    [evaluate-list] {%
    \draw[->] (.210) .. controls+(250:2) and+(120:1) .. (.150);
    \draw[->] (.-20) .. controls+(-10:6) and+(60:3) .. (evaluate.60);
    }
    ]
    ] {\draw[->] (.15) .. controls+(30:1) and+(60:1) .. (evaluate.north east);}
    ]
    \draw[->] (.180) [out=south west,in=north west] .. controls+(south west:1) and+(north west:2) .. ();
    \path (current bounding box.south west)++(-13ex,0) coordinate (A);
    \path (current bounding box.north east)++(11ex,1ex) coordinate (B);
    \clip (A) rectangle (B);
  \end{forest}
\end{figure}

אנו רואים באיור גם ש-apply קוראת לפונקציה הרקורסיבית bind (שאותה כבר הגדרנו),
וזאת כדי לקשור בין הפרמטרים הפורמליים והאקטואליים. האיור מראה גם ש-evaluate
משתמשת בכמה פונקציות נוספות שהוצגו כבר: הפונקציה הרקורסיבית lookup כדי לשערך את
ערכו של אטום, ו-is-primitive הקוראת ל-exists הרקורסיבית כדי לזהות אטומים המזהים
פונקצית פרימיטיביות.

בנוסף לאלו, נעזרת evaluate בפונקציה \E|evaluate-primitive|, אשר מצידה משתמשת
בכמה פונקציות עזר משלה, בהמשך כדי לממש את הפונקציות הפרימיטיביות שבהם משתמשת
מיני ליספ. שיערוך של אטומים, יחד עם מימוש הפונקציות הפרימיטיביות, מהווה את
בסיס הרקורסיה של \E|evaluate|. השיערוך של כל ביטוי \E|S|, מורכב ככל שיהיה
מתורגם על ידי evaluate לסדרה מתאימה של שיערוך של אטומים והפעלות של פונקציות
פרימיטיביות.

הגוף של evalaute עצמה הוא קצר, והוא מבוסס על אבחנה בין שלוש אפשרויות שונות ביחס
לביטוי אותו היא נדרש לשערך.

\begin{KERNEL}
(defun evaluate(S-expression a-list) ; evaluate S-expression in the environment defined by a-list
  (cond ((atom S-expression) ; recursion base: lookup of atom in a-list
          (lookup S-expression a-list))
        ((is-primitive (car S-expression)) ; special case handling of primitive functions
          (evaluate-primitive S-expression a-list))
        (t ; recursive step---lambda applied to parameters
          (apply (evaluate (car S-expression) a-list) ; find lambda expression
                  (cdr S-expression) ; find actual parameters
                  a-list))))
\end{KERNEL}

אם הביטוי ש-evaluate מקבלת הוא אטום, evaluate מפעילה את \E|lookup| כדי למצוא את
הערך הקשור אליו ברשימת ה-\E|a-list|. אם לעומת הביטוי הוא ביטוי מורכב, אזי
dotted-pair אשר ה-car שלו הוא פונקציה, וה-cdr שלו הוא רשימה של
ארגומנטים שיש להעביר לפונקציה. אם ה-car הוא שם של פונקציה אטומית, נדרש טיפול
מיוחד, ואז evaluate קוראת לפונקציה evaluate-primitive אשר מבצעת זאת.
בכל מקרה אחר, evaluate מוצאת את הפונקציה אותה יש להפעיל על ידי השיערוך
\begin{LISP}
(evaluate (car S-expression) a-list)
\end{LISP}
קריאה רקורסיבית זו תחזיר את ביטוי ה-$λ$ אותו יש להפעיל על הפרמטרים. evaluate
גם מחשבת את הפרמטרים באמצעות הקריאה-\T|(cdr S-expression)|, וקוראת לפונקציה
apply אשר מפעילה את ביטוי ה-$λ$ על הפרמטרים.

הפונקציה apply מצידה מפרקת את ביטוי ה-$λ$ לשלושת מרכיביו (תגית, רשימת פרמטרים
וביטוי לחישוב), ומעבירה מרכיבים אלו לפונקצית העזר apply-decompsed-lambda
\begin{KERNEL}
(defun apply(lambda-expression actuals a-list)
  (apply-decomposed-lambda
    (car lambda-expression) ; tag=lambda or nlambda
    (car (cdr lambda-expression)); list of formal parameters
    (car (cdr (cdr lambda-expression))); body
    actuals
    a-list))
\end{KERNEL}
הפונקציה apply-decompsed-lambda משערכת את גוף הפונקציה, בסביבה הכוללת קישור בין
הפרמטרים הפורמלים לאקטואליים. קישור זה נעשה באמצעות הפונקציה bind אותה כבר
הגדרנו.

אם התגית של ביטוי ה-$λ$ היא האטום nlambda הקישור נעשה ללא שיערוך הפרמטרים
האקטואליים. אם לעומת זאת התגית היא האטום lambda הקישור בין הפרמטרים הפורמליים
לאקטואליים נעשה לאחר שיערוך של הפרמטרים האקטואליים באמצעות הפונקציה
\E|evalauate-list|. אם התגית אינה אף אחד משני האטומים הללו השיערוך נכשל.
\begin{KERNEL}
(defun apply-decompsed-lambda(tag formals body actuals a-list)
  (evaluate body
    (cond (eq tag 'nlambda) (bind formals actuals a-list)
          (eq tag 'lambda) (bind formals (evaluate-list actuals a-list) a-list)
          (t (error 'unkown-lambda tag)))))
\end{KERNEL}

ההגדרה של הפונקציה evaluate-list המיועדת לשיערוך רשימת הפרמטרים האקטואליים היא
באמצעות הפעלה רקורסיבית של evaluate על כל אחד מאיברי הרשימה, ושרשור התוצאות
לכדי רשימה אחת.
\begin{KERNEL}
(defun evaluate-list(S-expressions a-list)
  (cond ((null S-expressions) nil) ; no more S-expressions to evaluate
    (t (cons
          (evaluate (car S-expressions)) ; evaluate first S-Expression
          (evaluate-list (cdr S-expressions)))))) ; recursive call on remainder
\end{KERNEL}

§§ מימוש הפונקציות הפרימיטיביות

\פנה|טבלה:מיני| מסכמת את הפונקציות הפרימיטיביות של מיני ליספ. כלומר כאלו שלא
הוגדרו על ידי המתכנת והמימוש שלהן לא נמצא בתוך ה-\E|a-list|.

\begin{table}[!hbt]
  \rowcolors{2}{green!20}{white}
  \begin{tabularx}\textwidth{>{\setLR\scriptsize\setLR}c>{\scriptsize}c
    >{\setRL\scriptsize\raggedleft\arraybackslash}X
    >{\scriptsize\setLR\raggedright\arraybackslash}X
    >{\scriptsize\setLR\raggedright\arraybackslash}X
    }

    \toprule
    \normalsize \bfseries {\text{/arity}}שם &
    \normalsize \bfseries סמנטיקה &
    \normalsize \bfseries תמצית &
    \multicolumn1c{\normalsize \bfseries \RL{דוגמאות}} ⏎
    \midrule

    atom/1 &
    eager &
    בדיקה אם הארגומנט הוא אטום &
    \lisp{(atom nil)}~$⇒$ \lisp{T} \newline
    \lisp{(atom t)}~$⇒$ \lisp{T} \newline
    \lisp{(atom '(a a))}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{(atom 'a)}~$⇒$ \lisp{T} ⏎

    car/1 &
    eager &
    חילוץ האיבר הראשון ברשימה &
    \lisp{(car '(b.a))}~$⇒$ \lisp{B} \newline
    \lisp{(car '(b a))}~$⇒$ \lisp{B} \newline
    \lisp{(car '(a))}~$⇒$ \lisp{A} \newline
    \lisp{(car 'a)}~$⇒$ \text{✗} \newline
    \lisp{(car ())}~$⇒$ \text{✗} ⏎

    cdr/1 &
    eager &
    חילוץ שארית הרשימה, כלומר הרשימה ללא האיבר הראשון &
    \lisp{(cdr '(a.b))}~$⇒$ \lisp{b} \newline
    \lisp{(cdr '(a b))}~$⇒$ \lisp{(b)} \newline
    \lisp{(cdr '(b))}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{(cdr t)}~$⇒$ ✗ \newline
    \lisp{(cdr ())}~$⇒$ ✗ \newline
    \lisp{(cdr nil)}~$⇒$ ✗ ⏎

    ($n≥0$) cond/n &
    normal &
    הכללה של פקודת \E|if|. &
    \lisp{(cond (t 'A))}~$⇒$ \lisp{A} \newline
    \lisp{(cond (nil 'A) (t 'B))}~$⇒$ \lisp{B} \newline
    \lisp{(cond (nil 'A) (t 'B) (t 'C))}~$⇒$ \lisp{B} \newline
    \lisp{(cond (nil 'A) (nil 'B) (nil 'C))}~$⇒$ \lisp{nil}\newline
    \lisp{(cond)}~$⇒$ \lisp{nil} ⏎

    cons/2 &
    eager &
    הוספת איבר בתחילת רשימה &
    \lisp{(cons 'a '(b c))}~$⇒$ \lisp{(A B C)} \newline
    \lisp{(cons 'b nil)}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{(cons 'a 'b)}~$⇒$ \lisp{(A.B)} ⏎

    eq/2 &
    eager &
    בדיקה אם שני הפרמטרים הם אטומים השווים זה לזה &
    \lisp{(eq t t)}~$⇒$ \lisp{T} \newline
    \lisp{(eq t nil)}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{(eq nil nil)}~$⇒$ \lisp{T} \newline
    \lisp{(eq 'a 'a)}~$⇒$ \lisp{T} \newline
    \lisp{(eq '(a a) '(a a))}~$⇒$ \lisp{NIL} ⏎

    ($n≥0$) error/n &
    eager &
    הדפסת כל הפרמטרים ועצירת ביצוע התכנית &
    \lisp{(error)}~$⇒$ ✗ \newline
    \lisp{(error A)}~$⇒$ ✗ \newline
    \lisp{(error 'my-error 'message)}~$⇒$ ✗ ⏎

    set/2 &
    eager &
    יצירת קישור בין אטום ובין ביטוי~\E|S|. &
    \lisp{(set 'a '(b c))}~$⇒$ \lisp{(b c)}\newline
    \lisp{(set 'b nil)}~$⇒$ \lisp{NIL}
    \label{primitive:count}
 ⏎
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \כיתוב|הפונקציות הפרימיטיביות של מיני ליספ|
  \תגית|טבלה:מיני|
\end{table}

תיארנו את הפונקציה evaluate הממשת את מרבית הפעולות שבאלגוריתם השיערוך של ליספ.
נותר עוד לתאר את המימוש של הפונקציה evaluate-primitive אשר נועדה לטיפול
בפונקציות הפרימיטיביות.

הצעד הראשון במימוש של evaluate-primitive הוא פירוק הביטוי אותו יש לשערך לשני
חלקים: שם הפונקציה הפרימיטיבית, והפרמטרים לפונקציה זו.
\begin{KERNEL}
(defun evaluate-primitive (S-expression a-list)
  (apply-primitive (car S-expression) (cdr S-expression) a-list))
\end{KERNEL}

 הפונקציה
evaluate-primitive צריכה לטפל בכל הפונקציות הפרימטיביות, כמו גם בפונקציה eval
אשר אינה פרימיטיבית, אבל עדיין לא טופלה. אנו רואים ש-cond היא הפונקציה היחידה
מבין כל אלו שהסמנטיקה
שלה היא \E|normal|.

\begin{minipage}\linewidth
במימוש של הפונקציה \E|apply-primitive| נבדיל לכן בין cond ובין כל שאר הפונקציות
הפרימיטיביות.
\begin{KERNEL}
(defun apply-primitive (primitive actuals a-list)
  (cond ((eq 'cond primitive) ; special case for cond that has normal semantics
            (evaluate-cond actuals a-list)) ; don't evaluate actuals
        (t (apply-eager-primitive ; all other primitives have eager semantics
              primitive
              (evaluate-list actuals a-list)
              a-list))))
\end{KERNEL}
\end{minipage}

המימוש של evaluate-cond הוא ברקורסיה פשוטה על רשימת ה-test-forms
\begin{KERNEL}
(defun evaluate-cond(test-forms a-list)
  (cond ((null test-forms) nil) ; if no more test-forms, return nil
        ((evaluate (car (car test-forms)) a-list) ; evaluate test-condition of first test-form
        (evaluate (car (cdr (car test-forms))) a-list)) ; if true, evaluate test-value of first test-form
        (t (evaluate-cond (cdr test-forms) a-list)))) ; otherwise, recurse on remainder list of test-forms
\end{KERNEL}

כדי לטפל בשאר הפונקציות שב\פנה|טבלה:מיני| ובפונקציה eval נשים לב לכך שכל אלו
מלבד eval אינן נדרשות יותר ל-a-list וכולן, לבד מ-error מצפות לפרמטר אחד או שני פרמטרים.

הפונקציה apply-eager-primitive מטפלת במקרים המיוחדים של eval ושל \E|error|
ומעבירה את המשך הטיפול ל-apply-trivial-primitive
\begin{KERNEL}
(defun apply-eager-primitive (primitive actuals a-list)
  (cond ((eq primitive 'error) (error actuals))
        ((eq primitive 'eval) (evaluate (car actuals) a-list))
        (t (apply-trivial-primitive
              primitive ; one of atom, car, cdr, cons, eq, or set
              (car actuals) ; first actual parameter
              (car cdr actuals))))) ; second actual parameter, could be nil
\end{KERNEL}

כעת הפונקציה apply-trivial-primitive משתמשת ב-cond כדי לטפל בששת הפונקציות הפרימיטיביות שנותרו:
\begin{KERNEL}
(defun apply-trivial-primitive (primitive first second)
  (cond ((eq primitive 'atom) (atom first))
        ((eq primitive 'car) (car first))
        ((eq primitive 'cdr) (cdr first))
        ((eq primitive 'cons) (cons first second))
        ((eq primitive 'eq) (eq first second))
        ((eq primitive 'set) (set first second))
        (t (error 'something-went-wrong primitive))))
\end{KERNEL}

§§ הקוד המלא של evaluate ופונקציות העזר שלה
\תגית|סעיף:מימוש|

\immediate\closeout \kernelFile

\begin{LTR}
  \lstinputlisting[language=kernel,style=display,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    numbersep=2pt,
    xleftmargin=3ex,
    numberblanklines=false,
    numberstyle=\tiny\bf,
    backgroundcolor=\color{green!20}
  ]{temp-kernel.lisp}
\end{LTR}

§§ פונקציות הסיפריה של מיני ליספ

\פנה|טבלה:סיפריה| מרכזת את הפונקציות במיני ליספ שאינן פרימיטיביות, כלומר אלו
שהגדרתן יכולה להעשות עלי ידי קשירה של שמן לביטוי lambda או ביטוי nlambda,
ישירות באמצעות הפונקציה \E|set| או באמצעות הפונקציות \E|defun|, \E|lambda|,
\E|ndefun| ו-\E|nlambda|, שגם הן משתמשות ב-\E|set|.

\begin{table}[!htbp]
  \begin{tabularx}\textwidth{>{\setLR\scriptsize}c>{\scriptsize}c
    >{\scriptsize\raggedleft\arraybackslash}X
    >{\setLR\scriptsize\raggedright\arraybackslash}X
    >{\setLR\scriptsize\raggedright\arraybackslash}X
    }
    \toprule
    \normalsize \bfseries {\text{/arity}}שם &
    \normalsize \bfseries סמנטיקה &
    \normalsize \bfseries תמצית &
    \multicolumn1c{\normalsize \bfseries \RL{הגדרה}} &
    \multicolumn1c{\normalsize \bfseries \RL{דוגמאות}} ⏎
    \midrule

    \E|defun/3| &
    normal &
    יצירת קישור בין אטום ובין ביטוי S שהוא פונקציה בסמנטיקה \E|eager|. &
    \lisp{(set 'defun }\newline
    \mbox\quad\lisp{(nlambda (n p b)} \newline
    \mbox\qquad \lisp{(set n (lambda p b))))} &
    \T|(defun f (x y) (y x))|\newline\quad⏎

    lambda/2 &
    normal &
    יצירת פונקציה אנונימית שהסמנטיקה שלה היא \E|eager|. &
    \lisp{(ndefun lambda(p b)}\newline
    \mbox\quad\lisp{('lambda p b))} &
    \lisp{((lambda (x) (car (cdr x)))}\newline
    \mbox\quad\lisp{'(a b)}~$⇒$ \lisp{B}
 ⏎

    nil/0 &
    n/a &
    האטום הנקבע על ידי~$ε$, סדרת ריקה של תווים, והמציין את הרשימה הריקה. אטום
    זה מציין את עצמו, ונחשב גם לערך הבוליאני של שקר, \E|false|. &
    \lisp{(set 'nil 'nil)} &
    \lisp{nil}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{()}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{(eq nil t)}~$⇒$ \lisp{NIL} ⏎

    null/1 &
    eager &
    בדיקה אם הארגומנט הוא האטום \lisp{nil} &
    \lisp{(defun null (x)}\newline
    \mbox\quad\lisp{(eq x nil))} &
    \lisp{(null t)}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{(null nil)}~$⇒$ \lisp{T}\newline
    \lisp{(null 'a)}~$⇒$ \lisp{NIL} \newline
    \lisp{(null '(a a))}~$⇒$ \lisp{NIL} ⏎

    ndefun/3 &
    normal &
    יצירת קישור בין אטום ובין ביטוי S שהוא פונקציה בסמנטיקה \E|normal|. &
    \lisp{(set 'ndefun }\newline
    \mbox\quad\lisp{(nlambda (n p b)} \newline
    \mbox\qquad\lisp{(set n (nlambda p b))))} &
    \T|(ndefun f(x y) (y x))|\newline\quad~$⇒$ \T|F|⏎

    nlambda/2 &
    normal &
    יצירת פונקציה אנונימית שהסמנטיקה שלה היא \E|normal|. &
    \lisp{(ndefun nlambda(p b)}\newline\mbox\quad\lisp{('nlambda p b))} &
    \T|(nlambda f (x y) (y x))|~$⇒$
    \newline\mbox\quad\T|(nlambda f (x y) (y x)|
 ⏎

    quote/1 &
    normal &
    החזרת הארגומנט מבלי לשערך אותו. &
    \lisp{(ndefun quote (x) x)} &
    \lisp{(quote a)}~$⇒$ \lisp{A} \newline
    \lisp{(quote (b c))}~$⇒$ \lisp{(B C)} \newline
    \lisp{'a}~$⇒$ \lisp{A} \newline
    \lisp{'(b c)}~$⇒$ \lisp{(B C)} \newline ⏎

    t/0 &
    n/a &
    האטום \E|t|, המציין את \E|t|, כלומר את עצמו. נחשב גם לערך הבוליאני של אמת,
    \E|(true)|. &
    \lisp{(set 't 't)} &
    \lisp{t}~$⇒$ \lisp{T} \newline \lisp{(eq nil nil)}~$⇒$ \lisp{T} ⏎

    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \כיתוב|פונקציות הסיפריה של מיני ליספ|
  \תגית|טבלה:סיפריה|
\end{table}

והנה הקוד המלא של המימוש של פונקציות אלו
\immediate\closeout \libraryFile

\begin{LTR}
  \lstinputlisting[language=kernel,style=display,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    numbersep=2pt,
    xleftmargin=3ex,
    numberblanklines=false,
    numberstyle=\tiny\bf,
    backgroundcolor=\color{orange!20}
  ]{temp-library.lisp}
\end{LTR}

§ תרגילים
\begin{enumerate}
✦ בדיקה מדוקדקת תגלה הבדל נוסף בין שני המימושים של הפונקציה \E|exists| חוץ מאשר
עליו מצביע הדיון. אתר הבדל זה, והסבר מדוע הוא אינו משנה את הסמנטיקה של המימוש.

✦ הפונקציה member היא פונקצית ספריה סטנדרטית ברוב המימושים של ליספ. הפונקציה
מקבלת אטום ורשימה, ומחזירה את זנב הרשימה הארוך ביותר שהאיבר הראשון שבו הוא
האטום. אם האטום אינו מצוי ברשימה, הפונקציה מחזירה \E|nil|. ממש פונקציה זו
במיני ליספ, והסבר מדוע ניתן להשתמש להחליף כל קריאה ל-exists בקריאה דומה
ל-member עם אותם פרמטרים בדיוק.

✦ ממש במיני ליספ את הפונקציה הרקורסיבית equal אשר משווה שני ביטויי S אם הם
זהים, כלומר אם הטופולוגיה שלהם כעצים בינאריים מלאים זהה, והאטומים המצויים בעלים
זהים גם כן. הפונקציה מחזירה t במקרה של זהות, ו-nil אחרת.

✦ היכן בודק המימוש של evaluate אם מספר הפרמטרים האקטואליים בהפעלה של ביטוי~$λ$
זהה למספר הפרמטרים הפורמליים שמוגדר בביטוי?

✦ המימוש של evaluate אינו בודק אם מספר הפרמטרים בפועל לפונקציות הפרימיטיביות
הפרימיטיביות הטריביאליות תואם למספר הפרמטרים שהן אמורות לקבל. באילו מקרים העדר
הבדיקה יביא לכך שמספר פרמטרים לא נכון לפונקציה טריביאלית לא ידווח כשגיאה? תקן
את המימוש כך ששגיאה כזו תדווח.

✦ הסבר כיצד ניתן לתקן את evaluate כפי שתוארה כאן בכדי לתמוך בפונקציה פרימיטיבית
\E|list| אשר מקבלת רשימה של ביטויי \E|S|, ומחזירה את הרשימה של הביטויים לאחר
שיערוכם.

✦ הסבר כיצד ניתן לתקן את evaluate כפי שתוארה כאן בכדי לתמוך בפונקציה פרימיטיבית
\E|progn| אשר מקבלת רשימה של ביטויי \E|S|, ומשערכת אותם לפי סדרם. תוצאת השיערוך
היא תוצאת השיערוך של הפריט האחרון ברשימה, או nil במקרה שהרשימה ריקה.

✦ אילו שינויים יש לערוך במימוש של evaluate אם נשנה את מיני ליספ כך שהפונקציות
defun ו-quote תהיינה פרימיטיביות, ונסיר את התמיכה בפונקציות הסיפריה \E|lambda|,
\E|nlambda| ו-\E|ndefun|.

✦ ב\פנה|איור:שיערוך| ישנה פונקציות אשר אינן יכולות לקרוא לעצמה
רקורסיבית~)אם ישירות ואם בעקיפין(. מיהן פונקציות אלו? מיהן
הפונקקציות שיכולות לקרוא לעצמן רקורסיבית בעקיפין, אך לא ישירות.
✦ נגדיר
\ע|יצוג אונארי| של המספרים הטבעיים באמצעות ביטוי-S באופן הבא: המספר
0,
מיוצג על ידי \E|nil|, המספר 1 על ידי הרשימה המכילה את \E|nil|, כלומר הרשימה
\E|(nil)|, המספר 2 מיוצג על ידי הרשימה המכילה את המספר 1, כלומר \E|((nil))|,
המספר 3, על ידי הרשימה המכילה את המספר 2, כלומר, \E|(((nil)))| וכן הלאה.
הגדר פונקציה uadd המקבלת שתי רשימות המהוות יצוג אונארי של מספרים, ומחזירה
רשימה שהיא ייצוג אונארי של סכום המספרים. החיבור 1+2 יוצג על ידי הקריאה
\begin{LISP}
> (uadd (nil) ((nil)))
(((NIL)))
\end{LISP}
אשר, כפי שאנו רואים, מחזירה את הייצוג של המספר 3.
כדאי להשתמש בהגדרות העזר הבאות:
\begin{LISP}
(defun s(x) (cons x ())) ; the successor function
(defun p(x) (car x)) ; the predecessor function
; symbolic names for the first few numbers
(setq zero nil)
(setq one (s zero))
(setq two (s one))
(setq three (s two))
(setq four (s three))
(setq five ‘((((())))))
\end{LISP}
בהגדרות אלו נקבל שהקריאה
\lisp{(uadd three two)}
תחזיר \lisp{((((()))))}.
✦ \ע|בייצוג בינארי| על ידי רשימות, כל מספר מייוצג על ידי רשימת אטומים, כאשר כל
אטום מייצג ספרה בינארית: את הספרה~$0$ מייצג האטום Z, ואת הספרה~$1$ מייצג את
האטום O. המספר~$5$ מיוצג על ידי הרשימה \begin{LISP}
(O Z O)
\end{LISP} שכן הייצוג הבינארי של~$5$ הוא~$101$. הרשימות נכתבות ב-little-endian,
כלומר, הביט המשמעותי פחות, מופיע ראשון. לדוגמה, המספר~$6$ מיוצג על ידי הרשימה
\begin{LISP}
 (Z O O)
 \end{LISP} שכן הייצוג הבינארי של~$6$ הוא~$110$. אורך הרשימה תלוי בגודל המספר.
 לדוגמה, המספר~$3$ בכתיב בינארי מיוצג על ידי הרשימה \begin{LISP}
 (O O)
 \end{LISP} הייצוג הבינארי של~$3$ הוא~$11$. ניתן להוסיף אטומים של Z בסוף
 הרשימה. כל הרשימות הבאות הן ייצוג של המספר~$3$. \begin{LISP}
(O O)
(O O Z)
(O O Z Z)
(O O Z Z Z)
\end{LISP}
 ובאופן דומה, כל הרשימות הבאות הן ייצוג של המספר~$0$,
\begin{LISP}
()
(Z)
(Z Z)
(Z Z Z)
\end{LISP}
בתרגיל זה הנך נדרש לכתוב שתי פונקציות:
\begin{itemize}
    ✦ כתוב פונקציה במיני-ליספ בשם bnormalize המקבלת מספר בייצוג בינארי כרשימה,
    ומחזירה את הייצוג הקצר ביותר שלו באותה דרך.
     ✦ כתוב פונקציה במיני-ליספ בשם badd המקבלת שתי רשימות המהוות ייצוג בינארי
     של מספר טבעי לא שלילי, ומחזירות רשימה שהיא היצוג הבינארי של סכומם.
     הפונקציה צריכה להחזיר הרשימה הקצרה ביותר מבין הרשימות שמייצגות את הסכום,
     אבל היא אינה יכולה להניח שהמספרים אותם עליה לחבר מיוצגים כרשימה קצרה
     ביותר.
\end{itemize}
\end{enumerate}
